<?xml version="1.0"?>
<county id="anglesey">
    <name lang="en">Anglesey</name>
    <name lang="cy">Ynys Môn</name>
    <population href="https://en.wikipedia.org/wiki/List_of_Welsh_principal_areas_by_population">69900</population>
    <about lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Anglesey">Anglesey","extract":"Anglesey (Welsh: Ynys M\u00f4n, [\u02c8\u0259n\u0268s \u02c8mo\u02d0n]) is an island off the north-west coast of Wales. With an area of 714 square kilometres (276 sq mi), Anglesey is the largest island of Wales and the fifth-largest island surrounding Great Britain (and the largest outside of Scotland). Anglesey is also the largest island in the Irish Sea by area, and the second most populous island in the Irish Sea (after the Isle of Man). The actual population taken at the 2011 census was 69,751. Two bridges span the Menai Strait, connecting the island to the mainland: the Menai Suspension Bridge, designed by Thomas Telford in 1826, and the Britannia Bridge.\nFormerly a historic county of Wales and later part of Gwynedd, Anglesey today makes up the Isle of Anglesey County along with Holy Island and other smaller islands. Almost three-quarters of Anglesey's inhabitants are Welsh speakers and Ynys M\u00f4n, the Welsh name for the island, is used for the UK Parliament and National Assembly constituencies.</about>
    <about lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Ynys_M%C3%B4n">Sir ac ynys yng ngogledd-orllewin Cymru yw Ynys Môn (Saesneg: Anglesey, Lladin: Mona). Gwahenir yr ynys oddi wrth y tir mawr gan gulfor Afon Menai. Cysylltir y tir mawr â'r ynys gan ddwy bont, y bont wreiddiol Pont Y Borth a godwyd gan Thomas Telford ym 1826 a'r un fwy, Pont Britannia sydd yn cysylltu'r A55 â'r ynys ynghyd â Rheilffordd Arfordir Gogledd Cymru. Ymhlith yr ynysoedd llai o gwmpas arfordir Môn mae Ynys Gybi, Ynys Seiriol, Ynys Llanddwyn ac Ynys Moelfre. Dynodwyd arfordir yr ynys yn Ardal o Harddwch Naturiol Eithriadol, ac mae Llwybr Arfordirol Ynys Môn yn mynd o'i chwmpas. Er i rannau o'r sir gael eu Seisnigeiddio dros y degawdau diweddar wrth i bobl symud yno i fyw o Loegr a llefydd eraill, erys Môn yn un o gadarnleoedd yr iaith Gymraeg a gellir cyfrif rhan sylweddol ohoni yn rhan o'r Fro Gymraeg. Gweinyddir y sir gan Gyngor Sir Ynys Môn sydd â'i bencadlys yn Llangefni.</about>
    <postcodes>
        <postcode>LL58</postcode>
        <postcode>LL59</postcode>
        <postcode>LL60</postcode>
        <postcode>LL61</postcode>
        <postcode>LL62</postcode>
        <postcode>LL64</postcode>
        <postcode>LL65</postcode>
        <postcode>LL66</postcode>
        <postcode>LL67</postcode>
        <postcode>LL68</postcode>
        <postcode>LL69</postcode>
        <postcode>LL70</postcode>
        <postcode>LL71</postcode>
        <postcode>LL72</postcode>
        <postcode>LL73</postcode>
        <postcode>LL74</postcode>
        <postcode>LL75</postcode>
        <postcode>LL76</postcode>
        <postcode>LL77</postcode>
        <postcode>LL78</postcode>
    </postcodes>
    <towns>
        <town id="aberffraw">
            <name lang="en">Aberffraw</name>
            <name lang="cy">Aberffraw</name>
            <lat>53.19196</lat>
            <lon>-4.463753</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Aberffraw">Aberffraw (Welsh: Aberffro) is a small village and community on the south west coast of the Isle of Anglesey (Welsh: Ynys Môn), in Wales, by the west bank of the River Ffraw. Access by road is by way of the A4080 and the nearest rail station is Bodorgan. In the early Middle Ages Aberffraw was the capital of the Kingdom of Gwynedd from c.860 AD until c.1170. Under the eponymous Aberffraw Dynasty it came to be the most important political centre in medieval Wales. The Llys remained the symbolic throne of the Kings of Gwynedd from the 9th century to the 13th century. The Royal Annals of Edward I of England show the Llys was dismantled in 1315 to provide building materials for nearby Beaumaris Castle.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Aberffraw">Mae Aberffraw yn bentref ar arfordir gorllewinol Ynys Môn, rhwng Rhosneigr a Llangadwaladr, yng ngogledd Cymru. Mae'n cymryd ei enw o Afon Ffraw. Yn Oes y Tywysogion Aberffraw oedd maenor cwmwd Malltraeth, cantref Aberffraw. Ers cyfnod cynnar iawn roedd yn gartref i brif lys teyrnas Gwynedd, cartref traddodiadol brenhinoedd a thywysogion Gwynedd.</wikipedia>
        </town>
        <town id="alaw">
            <name lang="en">Alaw</name>
            <name lang="cy">Alaw</name>
            <lat>53.2939122</lat>
            <lon>-4.5013224</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="amlwch">
            <name lang="en">Amlwch</name>
            <name lang="cy">Amlwch</name>
            <lat>53.410658</lat>
            <lon>-4.345693</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amlwch">Amlwch (Welsh pronunciation: [ˈamlʊχ]) is a community and the most northerly town in Wales. It is situated on the north coast of the Isle of Anglesey, on the A5025 which connects it to Holyhead and to Menai Bridge. The town has no beach, but it has impressive coastal cliffs. Tourism is an important element of the local economy. At one time it was a busy port, with boats sailing to the Isle of Man and to Liverpool. A number of the houses date from the 19th century and add to the atmosphere of the town.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Amlwch">Tref fach yng ngogledd Môn yw Amlwch, ar lôn yr A5025 tua 15 milltir i'r gogledd o Borthaethwy, hanner ffordd rhwng Cemaes a Moelfre. Mae Caerdydd 229.2 km i ffwrdd o Amlwch ac mae Llundain yn 356.8 km. Y ddinas agosaf ydy Bangor sy'n 25.5 km i ffwrdd.
            Tref sy'n gorwedd ar lan y môr yw hi, heb draeth ond gyda chlogwynni arfordirol trawiadol. Mae twristiaeth yn elfen bwysig yn yr economi leol. Ar un adeg roedd yn borthladd eithaf prysur gyda llongau yn hwylio oddi yno i Ynys Manaw a Lerpwl. Mae nifer o'r tai yn dyddio o'r 19eg ganrif ac yn ychwanegu at awyrgylch y dref.
            Yr Arwydd yw papur bro Benllech a gweddill cylch Mynydd Bodafon.</wikipedia>
        </town>
        <town id="amlwch_port">
            <name lang="en">Amlwch Port</name>
            <name lang="cy">Amlwch Port</name>
            <lat>53.413001</lat>
            <lon>-4.334221</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Amlwch Port">Amlwch Port is a port village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="bachau">
            <name lang="en">Bachau</name>
            <name lang="cy">Bachau</name>
            <lat>53.328379</lat>
            <lon>-4.355078</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bachau">Bachau is a small rural hamlet of about a dozen dwellings in Anglesey, north Wales, which is 137 miles (220.5 km) from Cardiff and 218.1 miles (351 km) from London. Bachau is represented in the National Assembly for Wales by Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) and the Member of Parliament is Albert Owen (Labour Party).</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bachau">Pentrefan tua chilometr o Lannerch-y-medd, Ynys Môn, Cymru yw Bachau. Mae 137 milltir (220.5 km) o Gaerdydd a 218.1 milltir (351 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="beaumaris">
            <name lang="en">Beaumaris</name>
            <name lang="cy">Biwmares</name>
            <lat>53.265865</lat>
            <lon>-4.09199</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Beaumaris">Beaumaris (/bjuːˈmærɨs/; Welsh: Biwmares [bɪuˈmɑːrɛs]) is a former royal borough, a community, and the former county town of Anglesey, Wales. It was located in the commote of Dindaethwy and historic rural deanery of Tindaethwy, and is at the eastern entrance to the Menai Strait, the tidal waterway separating Anglesey from the coast of North Wales. At the 2001 census it had a population of 2,040, reducing to 1,938 at the 2011 Census.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Biwmares">Mae Biwmares (Saesneg: Beaumaris) yn dref hanesyddol yn ne-ddwyrain Ynys Môn, ar lan Afon Menai. Enw Ffrangeg Normanaidd sydd i'r dref a'i ystyr yw Morfa Deg.
            Yn ôl Cyfrifiad 2011, roedd 1,892 o bobl yn byw yn y gymuned hon a 748 (sef 39.5%) o'r boblogaeth dros dair oed a hŷn yn gallu siarad Cymraeg.[2] Roedd 448 yn ddi-waith, sef 45.7% o'r rhai o fewn yr oedran priodol.</wikipedia>
        </town>
        <town id="benllech">
            <name lang="en">Benllech</name>
            <name lang="cy">Benllech</name>
            <lat>53.321861</lat>
            <lon>-4.225891</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Benllech">Benllech is a small town on the Isle of Anglesey in Wales. It is in the community of Llanfair-Mathafarn-Eithaf, which has a population of 3,382, making it the 5th largest town by population on the island. The name of Benllech village had been removed by the time of the 2011 census with the community being listed under Llanfair-Mathafarn-Eithaf with the electoral ward being listed under Llanddyfnan.
            The name Benllech is perhaps a mutated form of penllech, literally "head slab" or "head rock", i.e. "capstone" or "head of the rock", or possibly meaning 'on slate', shortened from the Welsh term 'ar ben llech'.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Benllech">Tref ar arfordir ddwyreiniol Ynys Môn, ym mhwlyf Llanfair Mathafarn Eithaf yw Benllech. Fe'i lleolir 7 milltir i'r gogledd-ddwyrain o Borthaethwy ar lôn yr A5025, hanner ffordd rhwng Pentraeth a Moelfre. Mae ar Lwybr Arfordirol Ynys Mon. Mae'n ganolfan gwyliau glan-môr boblogaidd yn yr haf ac mae twristiaeth yn chwarae rhan bwysig yn yr economi leol. Mae nifer o dai newydd a byngalos yn gymysg â thai hŷn yn y dref. Mae Traeth Benllech yn lân a diogel. I'r gorllewin ceir meysydd carafanau ar gyfer ymwelwyr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bethel">
            <name lang="en">Bethel</name>
            <name lang="cy">Bethel</name>
            <lat>53.16313</lat>
            <lon>-4.212325</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bethel,_Anglesey">Bethel is a relatively small and quiet village set centrally within the wider community and larger Parish of Bodorgan. The village is located inland (approximately three miles) from the south-western coast on the isle of Anglesey in North Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bethel,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Bethel. Mae'n un o sawl lle a enwir ar ôl y dref Feiblaidd Bethel (Hebraeg: בֵּית־אֵל Bet El, yn golygy "Tŷ Dduw"). Yn yr achos yma enwir y pentref ar ôl Capel Bethel a godwyd yno.
            Gorwedd Bethel ar ffordd y B4422 tua milltir i'gogledd o bentref Llangadwaladr a thua dwy filltir i'r gogledd-ddwyrain o Falltraeth.
            Tua chwarter milltir i'r de o Fethel ceir Llyn Coron.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bodedern">
            <name lang="en">Bodedern</name>
            <name lang="cy">Bodedern</name>
            <lat>53.294814</lat>
            <lon>-4.502152</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bodedern">Bodedern is a village and community in the west of Anglesey, Wales. At the 2001 census, it had a population of 1,074, decreasing slightly to 1,051 at the 2011 census. The village has a bilingual primary school, Ysgol Gynradd Bodedern, and secondary school, Ysgol Uwchradd Bodedern. The village's football team, Bodedern Athletic F.C. play in the Welsh Alliance League. Bodedern is the closest village to the island's largest natural lake, Llyn Llywenan, 1 kilometre (0.6 mi) to the north. The parish church (St Edern's Church, Bodedern) dates from the 14th century and is a Grade II* listed building. The Valley Wetlands are the other side of the A55 about 2 miles from Bodedern.
            Presaddfed Hall is a small grade II* listed country house which stands amongst woodlands to the north-east of the village at the southern tip of Llyn Llywenan. The main block was built in 1686 and is joined to an earlier block by a later block built in 1875. A walled garden lies to the east of the house  Once the seat of the Lewis family, several of whom served as High Sheriff of Anglesey, it is now a country hotel.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bodedern">Pentref a chymuned yng ngorllewin Ynys Môn yw Bodedern. Yn ôl Cyfrifiad 2011, roedd 1,016 o bobl yn byw yn y gymuned hon a 718 (sef 70.7%) o'r boblogaeth dros dair oed a hŷn yn gallu siarad Cymraeg. Roedd 142 yn ddi-waith, sef 32.1% o'r rhai o fewn yr oedran priodol.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bodewryd">
            <name lang="en">Bodewryd</name>
            <name lang="cy">Bodewryd</name>
            <lat>53.387309</lat>
            <lon>-4.405427</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bodewryd">Bodewryd is a village in Anglesey, Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bodewryd">Cymuned wledig ar Ynys Môn yw Bodewryd. Mae'n gorwedd yng ngogledd yr ynys tua dwy filltir i'r dwyrain o Llanfechell a thair milltir a hanner i'r de-orllewin o Amlwch.
            Mae'r enw yn golygu 'Annedd Ewryd', ar ôl y sant cynnar Ewryd/Gerwyd (Lladin: Euridius), sydd fel arall yn anhysbys. Yr unig beth a wyddys amdano yw ei fod, yn ôl traddodiad, yn un o feibion Cynyr Ceinfarfog ac felly'n frawd i'r seintiau Non, Gwen a Banhadlwen.
            Roedd Plas Bodewryd yn adnabyddus fel un o'r tai a noddai beirdd Môn yn yr Oesoedd Canol.
            Brodor o Fodewryd oedd Edward Wyn (m. 1637), gŵr y brydyddes Elen Gwdman.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bodffordd">
            <name lang="en">Bodffordd</name>
            <name lang="cy">Bodffordd</name>
            <lat>53.265662</lat>
            <lon>-4.359899</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bodffordd">Bodffordd is a village and community in central Anglesey, Wales. At the 2011 census, the population of the community was 960.
            Bodffordd is located just under 2 miles (3.2 km) from the county town, Llangefni and is on the south-western edge of the reservoir Llyn Cefni. It is the nearest settlement to RAF Mona and as a community council it includes the village of Trefor. According to the United Kingdom Census 2001, 77.9% of the population in the electoral division can speak the Welsh language. The age group with the highest number is the 15 year olds, where 100% can speak the language.
            The village was originally called Bodffordd Esgob, the Esgob indicating that it belonged to a bishop, the Bishop of Bangor in this case. Village life once revolved around the windmill just north of the village and its related trades. This has now been converted into a private residence. The village was also on a drovers road on the way to Llangefni market and there were two poor houses nearby. Many of these older dwelling have fallen into disrepair but the village church, dedicated to St. Llwydian's, is still in good condition.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bodffordd">Pentref bychan a chymuned yng nghanol Ynys Môn yw Bodffordd (neu Botffordd). Fe'i lleolir ar y lôn gefn B 5109 tua dwy filltir a hanner i'r gorllewin o Langefni, ar ben deheuol Llyn Cefni. Tri chwarter milltir i'r de mae Heneglwys ac mae Bodffordd ei hun yn rhan o'r plwyf honno.
            Fymryn i'r gorllewin o'r pentref ceir Maes Awyr Môn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="braint">
            <name lang="en">Braint</name>
            <name lang="cy">Braint</name>
            <lat>53.2746792</lat>
            <lon>-4.1955864</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Braint">Braint is the name of one of the 40 wards of the Isle of Anglesey County Council, covering part of the area of the community of Llanfairpwllgwyngyll. The ward contained 1,173 electors in 2007, increasing to 1,517 at the 2011 Census.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="bryn_celyn">
            <name lang="en">Bryn Celyn</name>
            <name lang="cy">Bryn Celyn</name>
            <lat>53.361008</lat>
            <lon>-4.302622</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bryn_Celyn,_Llangoed">Bryn Celyn is an area in the community of Llangoed, Ynys Môn, Wales, which is 131.2 miles (211.1 km) from Cardiff and 207.8 miles (334.4 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="bryn_du">
            <name lang="en">Bryn Du</name>
            <name lang="cy">Bryn Du</name>
            <lat>53.275098</lat>
            <lon>-4.492951</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bryn Du">Bryn Du is a village in Anglesey, in north-west Wales. Its a cool place, you should go here one day.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bryn Du">Mae Bryn Du yn gopa mynydd a geir yn Ne-orllewin Cymru; cyfeiriad grid SN845800. Uchder cymharol, neu ”amlygrwydd” y copa, ydy 498 metr: dyma'r uchder mae'r copa'n codi uwchlaw'r mynydd agosaf.
            Dosberthir copaon Cymru, a gweddill gwledydd Prydain, yn rhestri arbennig yn ôl uchder ac yn ôl amlygrwydd y copa; mae'r copa hwn yn cael ei alw'n Dewey. Mae sawl cymdeithas yn mesur, gwiro a chasglu'r rhestri hyn a dônt ynghŷd ar wefan “Database of British and Irish hills”. Uchder y copa o lefel y môr ydy 562 metr (1844 tr). Cafodd yr uchder ei fesur a'i gadarnhau ar 10 Mawrth 2007.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bryngwran">
            <name lang="en">Bryngwran</name>
            <name lang="cy">Bryngwran</name>
            <lat>53.269233</lat>
            <lon>-4.473994</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bryngwran">Bryngwran is a village and community in the Welsh county of Anglesey, located on the A5 London to Holyhead trunk road. It lies 8.1 miles (13.0 km) west of Llangefni, 7.0 miles (11.3 km) south west of Llannerch-y-medd and 7.4 miles (11.9 km) south east of Holyhead, and includes the villages of Bryngwran, Capel Gwyn and Engedi. At the 2001 census the community had a population of 781, increasing to 894 at the 2011 election.
            Saint Peulan's Church stands in an isolated position at Llanbeulan, in the south east of the community. A medieval building, it partly dates from the 12th century, but was extended in the 14th, and restored in the mid-19th century. The gritstone font dates from late 12th century. It is considered an example of a "rural medieval church retaining its simple character" and is Grade II* listed. Pandy Treban, a former fulling mill in the north of the community, and the 18th-century bridge at Pont Factory Cymunod, over the Afon Crigyll on the border with Bodedern, are Grade II listed.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Bryngwran">Pentref a chymuned yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Bryngwran(cyfeiriad grid SH351774). Saif ar y briffordd A5, rhwng Caergeiliog a Gwalchmai. Hyd yn ddiweddar, roedd y drafnidiaeth i Gaergybi yn mynd trwy'r pentref, ond wedi adeiladu'r A55, sy'n mynd ychydig i'r de o'r pentref, mae'n ddistawach. Mae'r rhan fwyaf o'r pentref ym mhlwyf eglwysig Llechylched, gydag ychydig o'r rhan ddwyreiniol ym mhlwyf Llanbeulan.</wikipedia>
        </town>
        <town id="brynrefail">
            <name lang="en">Brynrefail</name>
            <name lang="cy">Brynrefail</name>
            <lat>53.141036</lat>
            <lon>-4.1549319</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brynrefail">Brynrefail is a small village in north-east Anglesey, Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Brynrefail,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn yw Brynrefail. Saif ar y briffordd A5025, tua hanner y ffordd rhwng Amlwch a Benllech.
            Saif y pentref yn agos i Draeth Dulas a Thraeth Llugwy, ac mae twristiaeth yn bwysig yn yr ardal, gyda nifer o wersylloedd carafannau. Dyddia'r eglwys i ddiwedd y 19eg ganrif, ac agorwyd neuadd gymumedol yn 1995. Ceir yma hefyd ganolfan arddio a Tyddyn Môn, canolfan ddysgu i rai dan anfantais.</wikipedia>
        </town>
        <town id="brynsiencyn">
            <name lang="en">Brynsiencyn</name>
            <name lang="cy">Brynsiencyn</name>
            <lat>53.180068</lat>
            <lon>-4.270603</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Brynsiencyn">Pentref yn ne-orllewin Ynys Môn, ym mhlwyf Llanidan, ar y ffordd A4080 rhwng Llanfairpwllgwyngyll a Niwbwrch, yw Brynsiencyn. O ganol y pentref, mae ffordd arall yn arwain i lawr at Afon Menai, lle mae Sw Môr Môn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="brynteg">
            <name lang="en">Brynteg</name>
            <name lang="cy">Brynteg</name>
            <lat>53.065927</lat>
            <lon>-3.039355</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Brynteg,_Anglesey">Brynteg is a crossroads village and post town on the Isle of Anglesey, North Wales.
            Brynteg is located on the east of the island on the B5108 and B5110 roads due west of the coastal resort of Benllech. It gives its name to an electoral ward of the island's council. The population of this ward taken at the 2011 Census was 1,869.
            During October 2013 the residents of Brynteg were invited to vote for changing the name of the village to Rhosfawr. The results of this vote was 19 for the proposal and 34 against.
            In 2014, Brynteg was rated one of the most attractive postcode areas to live in Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Brynteg,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yn nwyrain Ynys Môn yw Brynteg (cyfeiriad grid SH496824). Yn gorwedd tua milltir a hanner i'r gorllewin o dref Benllech, ar groesffordd y B5108 a'r B5110. Mae yng nghymuned Llanfair Mathafarn Eithaf.
            Ceir hen felin wynt ar gyrion y pentref a hefyd cwrs golff Brynteg. Mae tafarn y California Arms yng nghanol y pentref.
            Tua chwarter milltir i'r dwyrain o Frynteg ceir hen fryngaer o'r enw Dinas.</wikipedia>
        </town>
        <town id="bull bay (porthllechog)">
            <name lang="en">Bull Bay</name>
            <name lang="cy">Porthllechog</name>
            <lat>53.416040</lat>
            <lon>-4.363531</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bull_Bay,_Anglesey">Bull Bay (Welsh: Porth Llechog) is a village and bay on the northern coast of Anglesey, Wales. Its Welsh name, Porth Llechog, means \"sheltered bay\". The English name is derived from Pwll y Tarw (\"the bull's pool\"), which is located near the shore close to the bay.\nThe village is located on the A5025. It is the most northerly village in Wales and also contains Wales' most northerly golf course which was opened and funded by a local aristocrat in 1913. The island of East Mouse lies within the bay, the coastline of which is rocky and contains many caves. Some of these rocks are over 570 million years old which make them amongst the oldest in Wales.\nBull bay is the home of Trireme Ynys Mon Rowing Club, a sea rowing club affiliated to the Welsh Sea Rowing Association. With regular training sessions taking place from the slipway in the village, and all ages and abilities are welcomed.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Porth_Llechog">Pentref bychan a bae ar arfordir gogledd Ynys M\u00f4n ger Amlwch yw Porth Llechog (Saesneg: Bull Bay). Gorwedd ychydig dros filltir i'r gogledd-orllewin o dref fechan Amlwch.\nMae bae Porth Llechog yn ffurffio harbwr naturiol ar arfordir creigiog y rhan yma o'r ynys. Diau i'r porth gael ei ddefnyddio am ganrifoedd, ond cymharol diweddar yw'r pentref bychan sydd wedi tyfu yno. Mae'r dafarn Bull Bay yn boblogaidd. Ceir traeth o gerrig m\u00e2n sy'n denu ymwelwyr a physgotwyr.\nRhed y ffordd A5025 trwy'r pentref, gan ei gysylltu ag Amlwch i'r de-ddwyrain a Chemaes i'r gorllewin.\nCeir cofnodion am gymuned ganolesol ger y bae o'r enw 'Llechog', a fu'n rhan o gwmwd Twrcelyn, cantref Cemais. Er nad oes sicrwydd, mae'n bosibl fod y bardd a brudiwr canoloesol Adda Fras yn frodor o Lechog. Porth y gymuned fechan honno oedd Porth Llechog yn wreiddiol, felly.</wikipedia>
        </town>
        <town id="burwen">
            <name lang="en">Burwen</name>
            <name lang="cy">Burwen</name>
            <lat>53.412656</lat>
            <lon>-4.381629</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Burwen">Burwen is a village in Anglesey, Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Burwen">Ardal yng nghymuned Amlwch, Ynys Môn, Cymru yw Burwen. Mae 142.7 milltir (229.7 km) o Gaerdydd a 222 milltir (357.3 km) o Lundain. Cynrychiolir Burwen yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="caergeiliog">
            <name lang="en">Caergeiliog</name>
            <name lang="cy">Caergeiliog</name>
            <lat>53.275107</lat>
            <lon>-4.533333</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Caergeiliog">Caergeiliog is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Caergeiliog">Mae Caergeiliog yn bentref yng ngogledd-orllewin Ynys Môn. Saif ar y briffordd A5, ychydig i'r de-ddwyrain o'r Fali. Mae yng nghymuned Llanfair-yn-Neubwll. Hyd yn ddiweddar, roedd y drafnidiaeth i Gaergybi yn mynd trwy'r pentref, ond wedi adeiladu'r A55, sy'n mynd ychydig i'r gogledd o'r pentref, mae'n ddistawach. Yn y pentref, gellir gweld un o'r tri tolldy gwreiddiol sydd wedi eu cadw o'r rhai oedd ar yr A5; mae yn awr yn dŷ preifat. Ychydig i'r de o'r pentref mae Llyn Dinam a gwarchodfa adar RSPB Gwlyptiroedd y Fali.</wikipedia>
        </town>
        <town id="holyhead">
            <name lang="en">Holyhead</name>
            <name lang="cy">Caergybi</name>
            <lat>53.309302</lat>
            <lon>-4.633250</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Holyhead">Holyhead (/\u02c8h\u0252l\u026ah\u025bd/ HOL-i-hed; Welsh: Caergybi [k\u0251\u02d0\u0268r\u02c8\u0261\u0259bi], \"Cybi's fort\") is the largest town in the county of Isle of Anglesey in Wales. It is also a community and a major Irish Sea port, serving Ireland.\nDespite being the largest town in the county, with a population of 11,431 at the 2011 census, it is neither the county town nor actually on the island of Anglesey. Holyhead is located on Holy Island, which has a population of 13,659 at the 2011 census. It was originally connected to Anglesey via Four Mile Bridge, so called because the bridge was four miles (6 km) from Holyhead on the old turnpike Road. In the mid 19th century, Lord Stanley, a local philanthropist, funded the building of a larger causeway, known locally as \"The Cobb\", it now carries the A5 and the railway line. The A55 dual carriageway runs parallel to the Cobb on a modern causeway.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Caergybi">Caergybi (Saesneg: Holyhead) yw tref fwyaf Sir F\u00f4n (efo poblogaeth o tua 12,000). Saif ar ochr orllewinol Ynys Gybi ar lan Bae Caergybi, sy'n fraich o F\u00f4r Iwerddon. Mae'r dref yn borthladd mawr: mae sawl fferi yn teithio rhwng Caergybi a Dulyn a D\u00fan Laoghaire yn Iwerddon. Mae Llwybr Arfordirol Ynys M\u00f4n yn cychwyn ac yn gorffen yn y dref.</wikipedia>
        </town>
        <town id="caim">
            <name lang="en">Caim</name>
            <name lang="cy">Caim</name>
            <lat>53.305441</lat>
            <lon>-4.070905</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="capel_coch">
            <name lang="en">Capel Coch</name>
            <name lang="cy">Capel Coch</name>
            <lat>53.316689</lat>
            <lon>-4.314103</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capel Coch">Capel Coch is a small village in Anglesey, in north-west Wales. Much of the village over looks Cors Erddreiniog National Nature Reserve.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Capel Coch">Pentref bychan yng nghymuned Llanddyfnan yng nghanolbarth Ynys Môn yw Capel Coch. Saif ar ffordd gefn, i'r gogledd o dref Llangefni ac i'r gorllewin o Benllech, ym mhlwyf Llanfihangel Tre'r Beirdd. Mae 135.5 milltir (218.1 km) o Gaerdydd a 216.1 milltir (347.8 km) o Lundain. Ceir ysgol gynradd yno, Ysgol Tŷ Mawr, yr ysgol leiaf ym Môn. Fymryn i'r dwyrain o'r pentref mae Cors Erddreiniog, sy'n Warchodfa Natur Genedlaethol.</wikipedia>
        </town>
        <town id="capel_gwyn">
            <name lang="en">Capel Gwyn</name>
            <name lang="cy">Capel Gwyn</name>
            <lat>53.251771</lat>
            <lon>-4.473757</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capel Gwyn">Capel Gwyn is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Capel_Gwyn,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yng nghymuned Bryngwran ar Ynys M\u00f4n yw Capel Gwyn. Fe'i lleolir yng ngorllewin yr ynys tua milltir i'r de o'r A5 tua hanner ffordd rhwng Caergybi a Llangefni. Mae 134.1 milltir (215.8 km) o Gaerdydd a 219.4 milltir (353.1 km) o Lundain.\nTua 2 filltir i'r gorllewin ceir Gwlyptiroedd y Fali.</wikipedia>
        </town>
        <town id="capel_mawr">
            <name lang="en">Capel Mawr</name>
            <name lang="cy">Capel Mawr</name>
            <lat>53.219590</lat>
            <lon>-4.373789</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capel_Mawr,_Llangristiolus">Capel Mawr is a hamlet in the community of Llangristiolus, Ynys Môn, Wales, which is 130.3 miles (209.7 km) from Cardiff and 214.6 miles (345.4 km) from London. The chapel of the same name (Capel Mawr) was built in 1773.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Capel_Mawr,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan yng nghymuned Llangristiolus, Ynys Môn, Cymru yw Capel Mawr. Mae 130.3 milltir (209.7 km) o Gaerdydd a 214.6 milltir (345.4 km) o Lundain. Cynrychiolir Capel Mawr yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="capel_parc">
            <name lang="en">Capel Parc</name>
            <name lang="cy">Capel Parc</name>
            <lat>53.356441</lat>
            <lon>-4.333474</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Capel_Parc,_Rhosybol">Capel Parc is a hamlet in the community of Rhosybol, Ynys M\u00f4n, Wales, which is 138.6 miles (223 km) from Cardiff and 218.4 miles (351.5 km) from London.\nTo the south of the village is Melin Esgob (an early 19th century water corn mill), which is a Grade II listed building.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Capel_Parc,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan yng nghymuned Rhosybol, Ynys M\u00f4n, Cymru yw Capel Parc. Mae 138.6 milltir (223 km) o Gaerdydd a 218.4 milltir (351.5 km) o Lundain.\nCynrychiolir Capel Parc yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="carmel">
            <name lang="en">Carmel</name>
            <name lang="cy">Carmel</name>
            <lat>53.313355</lat>
            <lon>-4.420728</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carmel,_Anglesey">Carmel is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Carmel,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yng nghymuned Llannerch-y-medd ar Ynys Môn yw Carmel. Fe'i lleolir ar y lôn B5112 tua dwy filltir a hanner i'r de-orllewin o Lannerch-y-medd. Y pentref agosaf i gyfeiriad y de yw Trefor, hefyd ar y B5112. Mae 137.1 milltir (220.7 km) o Gaerdydd a 219.8 milltir (353.7 km) o Lundain.Fel sawl lle arall yng Nghymru, mae enw'r pentref yn tarddu o'r enw beiblaidd Mynydd Carmel.</wikipedia>
        </town>
        <town id="carmel_head">
            <name lang="en">Carmel Head</name>
            <name lang="cy">Carmel Head</name>
            <lat>53.316678</lat>
            <lon>-4.633494</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carmel Head">Carmel Head is a prominent coastal headland on the north-west tip of the island of Anglesey.
            It is a designated SSSI because of its geological interest for the Carmel Head Thrust fault where Precambrian rocks have been pushed over younger Ordovician rocks creating the Carmel Head thrust. Rock exposures along the cliffs of Carmel Head include Precambrian gneisses, which are almost certainly the oldest rocks in Wales.
            Off-shore from the head lie the islands of the Skerries and to the east of the Skerries three further islands, West Mouse, Middle Mouse and East Mouse. On West Mouse is a large white-painted column which is matched on Carmel Head by two further columns, known locally as the "Three White Ladies". They were constructed in the 1860s as navigation aids: lining up the three columns marks the position of a shallow reef offshore that was a grave danger to shipping.
            In the summer months the Anglesey Coastal Path passes over Carmel Head on a permissive path but in winter the path is closed to all for pheasant shooting.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="carreglefn">
            <name lang="en">Carreglefn</name>
            <name lang="cy">Carreglefn</name>
            <lat>53.37501</lat>
            <lon>-4.430814</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Carreglefn">Carreglefn is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Carreglefn">Pentref bychan yng ngogledd Ynys Môn yw Carreglefn (weithiau Carreg-lefn neu (Y) Garreg(-)lefn). Mae'n bentref anghysbell sy'n gorwedd rhwng Llanfechell i'r gogledd-orllewin a glannau Llyn Alaw i'r de. Mae'n rhan o blwyf Llanfechell. Milltir i'r gogledd-ddwyrain ceir cymuned fechan Bodewryd. Mae llefn yn ffurf fenywaidd ar yr ansoddair llyfn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="cefni">
            <name lang="en">Cefni</name>
            <name lang="cy">Cefni</name>
            <lat>53.256389</lat>
            <lon>-4.304005</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="cemaes">
            <name lang="en">Cemaes</name>
            <name lang="cy">Cemaes</name>
            <lat>53.412797</lat>
            <lon>-4.451736</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cemaes">Cemaes is a village on the north coast of Anglesey in Wales, sited on Cemaes Bay, an Area of Outstanding Natural Beauty which is partly owned by the National Trust. It is the most northerly village in Wales. The name Cemaes was originally spelt Cei Maes meaning Quay Area, but over the years the i has been dropped. In 2011 the population of Cemaes (Llanbadrig ward) was 1,357. 
            Cemaes is a fishing port and is known for its beach. It has a sheltered natural harbour that looks north to the Irish Sea and is the site of an ancient settlement. Cemaes also has a wind farm and at nearby Wylfa is a nuclear power station. The river in the village is the River Wygyr, which flows from just below Parys Mountain to the sea at Cemaes. It is joined along the way by the Afon Meddanen on Carrog Farm, Carrog. The name Wygyr is Welsh and means 'where two rivers meet'.
            Since the Victorian era the picturesque character of Cemaes and the natural beauty of the island have attracted many artists and tourists. Lloyd George used to visit here. Cemaes is located on the Anglesey Coastal Path and is popular with walkers.
            The village football team, Cemaes Bay F.C., play in the Welsh Alliance League, but previously have played in the League of Wales, being the first team on Anglesey to do so.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Cemaes">Gweler hefyd: Cemmaes (ym Mhowys), Cemais (cantref ym Môn) a Cemais (cantref yn Nyfed). 
            Mae Cemaes yn bentref gweddol fawr ar arfordir gogleddol Ynys Môn, ger Bae Cemaes lle mae Afon Wygyr yn cyrraedd y môr. Mae'n rhan o gymuned Llanbadrig. Saif ger y briffordd A5025 rhwng Amlwch a Llanrhuddlad. Mae'n hawlio bod y pentref mwyaf gogleddol yng Nghymru, er y gellid dadlau fod pentref Llanbadrig fwy i'r gogledd.
            Pentref gwyliau yw Cemaes yn bennaf erbyn heddiw, er bod pysgota wedi bod yn bwysig yn y gorffennol. Ceir dau draeth, harbwr, amrywiaeth o siopau a nifer o westai. Mae'r ardal o gwmpas y pentref yn Ardal o Harddwch Naturiol Eithriadol ac mae Llwybr Arfordirol Ynys Môn yn mynd heibio'r pentref. Ychydig i'r gorllewin o'r pentref mae gorsaf bŵer niwcliar yr Wylfa.</wikipedia>
        </town>
        <town id="cerrig-man">
            <name lang="en">Cerrig-man</name>
            <name lang="cy">Cerrig-man</name>
            <lat>53.3926394</lat>
            <lon>-4.4743512</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cerrig_M%C3%A2n">Cerrig Man is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Cerrig-m%C3%A2n">Pentrefan yng nghymuned Llaneilian, Ynys Môn, Cymru yw Cerrig-mân. Mae 140.9 milltir (226.7 km) o Gaerdydd a 219.7 milltir (353.5 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="cerrigceinwen">
            <name lang="en">Cerrigceinwen</name>
            <name lang="cy">Cerrigceinwen</name>
            <lat>53.237108</lat>
            <lon>-4.361644</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Cerrigceinwen">Cerrigceinwen is a hamlet in the community of Llangristiolus, Ynys Môn, Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Cerrigceinwen">Plwyf a phentref bychan ar wasgar ym Môn yw Cerrigceinwen (neu Cerrig Ceinwen). Fe'i lleolir yn ne-orllewin yr ynys tua 2 filltir a hanner i'r de-orllewin o Langefni. Enwir Cerrigceinwen ar ôl Ceinwen, santes leol a gysylltir â Llangeinwen ar yr ynys yn ogystal. Mae'n bosibl bod cerrig neu feini goffa yma ar un adeg, ond does dim byd i'w weld erbyn heddiw. Cofnodir ffynnon sanctaidd o'r enw 'Ffynnon Cerrig Ceinwen' yn y plwyf yn 1893.
            Rhed Afon Ffraw trwy'r plwyf.
            Yn yr Oesoedd Canol roedd Cerrigceinwen yn rhan o gwmwd Malltraeth, cantref Aberffraw, gyda'i llys yn Bodhenlli.</wikipedia>
        </town>
        <town id="crigyll">
            <name lang="en">Crigyll</name>
            <name lang="cy">Crigyll</name>
            <lat>53.2347534</lat>
            <lon>-4.515959</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Crigyll">Traeth yn ymyl Rhosneigr, Ynys Môn yw Crigyll neu Traeth Crigyll. Mae Afon Crigyll yn cyrraedd y môr yno. I'r gogledd ceir maes awyr y Fali.
            Byddai lladron Crigyll yn enwog am ysbeilio llongau wrth iddynt daro'r creigiau. Yn 1740 ysbeiliodd nifer o'r trigolion y Loveday &amp; Betty Cawsant eu herlyn yn Llys Biwmaris yn 1741 ond fe'u cafwyd yn ddieuog er eu bod wedi eu dal gyda nwyddau o'r llong. Gweler hefyd hanes trigolion Pen-bre ger Caerfyrddin.
            Yn Hydref 1867 cyhoeddwyd erthygl yn The Times, a oedd yn cofnodi llongddrylliad yr Earl of Chester , gan ddweud, "The wreck is now a prey to the notorious wreckers of the coast known to Welsh seafaring men as lladron Crugyll (the Crugyll robbers). Many hundreds of them were there yesterday stealing whatever they could carry away."</wikipedia>
        </town>
        <town id="dothan">
            <name lang="en">Dothan</name>
            <name lang="cy">Dothan</name>
            <lat>53.23926</lat>
            <lon>-4.442513</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Dothan">Pentrefan yng nghymuned Aberffraw, Ynys Môn, Cymru yw Dothan. Mae 132.9 milltir (213.8 km) o Gaerdydd a 217.8 milltir (350.5 km) o Lundain. Cynrychiolir Dothan yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="dulas">
            <name lang="en">Dulas</name>
            <name lang="cy">Dulas</name>
            <lat>53.363851</lat>
            <lon>-4.301651</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dulas,_Anglesey">Dulas or City Dulas is a village in Anglesey, in north-west Wales. It is situated on the A5025 road, near the coast (Dulas Bay) at only 5 metres (16 ft) above sea level.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Dulas,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan yng nghymuned Moelfre, Ynys Môn, Cymru yw Dulas (Saesneg: City Dulas). Mae 138.3 milltir (222.6 km) o Gaerdydd a 217.4 milltir (349.8 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="dwyran">
            <name lang="en">Dwyran</name>
            <name lang="cy">Dwyran</name>
            <lat>53.168855</lat>
            <lon>-4.3208529</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Dwyran">Dwyran is a village on the island of Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Dwyran,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref gweddol fawr yn ne-orllewin Ynys Môn yw Dwyran. Saif ar ochr ogleddol y ffordd A4080 rhwng Brynsiencyn a Niwbwrch, a gerllaw Afon Braint. Mae dau atyniad i ymwelwyr gerllaw'r pentref, Byd Adar Môn a Pentref Modelau Môn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="dyffryn">
            <name lang="en">Dyffryn (Valley)</name>
            <name lang="cy">Dyffryn (Valley)</name>
            <lat>53.280673</lat>
            <lon>-4.567669</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="elim">
            <name lang="en">Elim</name>
            <name lang="cy">Elim</name>
            <lat>53.336697</lat>
            <lon>-4.472152</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Elim,_Anglesey">Elim is a small village in west-central Ynys Môn, Wales, located around 1 mile (1.6 km) south-east of Llanddeusant and 3 miles (4.8 km) south-west of Llyn Alaw.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Elim">Pentref yng nghymuned Tref Alaw, Ynys Môn, Cymru yw Elim. Mae 139.3 milltir (224.2 km) o Gaerdydd a 222.3 milltir (357.8 km) o Lundain. Cynrychiolir Elim yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="engedi">
            <name lang="en">Engedi</name>
            <name lang="cy">Engedi</name>
            <lat>53.257483</lat>
            <lon>-4.455388</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Engedi,_Bryngwran">Engedi is a hamlet in the community of Bryngwran, Ynys Môn, Wales, which is 134.1 miles (215.9km) from Cardiff and 218.9 miles (352.3km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Engedi,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan yng nghymuned Bryngwran, Ynys Môn, Cymru yw Engedi. Mae 134.1 milltir (215.9 km) o Gaerdydd a 218.9 milltir (352.3 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="fedw_fawr">
            <name lang="en">Fedw Fawr</name>
            <name lang="cy">Fedw Fawr</name>
            <lat>53.3154</lat>
            <lon>-4.0994</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Fedw Fawr">Fedw Fawr is an area on the east coast of Anglesey, North Wales, situated just under four miles north of Beaumaris. It is part of the Arfordir Gogleddol Penmon Site of Special Scientific Interest and is managed by the National Trust. The site covers 20 hectares most of which is made up of peaty gley soil.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="four_mile_bridge">
            <name lang="en">Four Mile Bridge</name>
            <name lang="cy">Pontrhydybont</name>
            <lat>53.273518</lat>
            <lon>-4.582554</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Four Mile Bridge">Four Mile Bridge (Welsh: Pontrhydybont / Pont-rhydbont / Pontrhypont) is the name given to a bridge and the village surrounding it in Anglesey, Wales. They are so named because the bridge is around four miles by the old road (3 miles "as the crow flies") from Holyhead, the largest town in Anglesey and its surrounding islands. The bridge is one of three connecting the Anglesey mainland to the smaller Holy Island, where Holyhead is located. A bridge at this location was in existence by 1530, and was the only land route to Holyhead until the construction of the Stanley Embankment in 1823. It is 120 metres long and carries the B4545 road over the Cymyran strait.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pontrhydybont">Pentref ar Ynys Gybi, Ynys Môn yw Pontrhydybont, hefyd Pont-rhydbont, Pontrhypont ac amrywiadau eraill (Saesneg: Four Mile Bridge). Mae yng nghymunedau Y Fali a Rhoscolyn. Saif Pontrhydybont lle mae'r ffordd B4545 yn croesi'r culfor rhwng Ynys Môn ac Ynys Gybi. Ar un adeg, rhyd oedd yma, a chyn adeiladu'r A5, dyma'r brif fan lle gellid croesi i Ynys Gybi.</wikipedia>
        </town>
        <town id="gadfa">
            <name lang="en">Gadfa</name>
            <name lang="cy">Gadfa</name>
            <lat>53.382279</lat>
            <lon>-4.319193</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gadfa">Gadfa is a hamlet in the community of Llaneilian, Ynys Môn, Wales, which is 140 miles (225.3 km) from Cardiff and 218.8 miles (352.1 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Gadfa">Pentrefan yng nghymuned Llaneilian, Ynys Môn, Cymru yw Gadfa. Mae 140 milltir (225.3 km) o Gaerdydd a 218.8 milltir (352.1 km) o Lundain. Cynrychiolir Gadfa yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="gaerwen">
            <name lang="en">Gaerwen</name>
            <name lang="cy">Gaerwen</name>
            <lat>53.22199</lat>
            <lon>-4.281381</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gaerwen">Gaerwen is a village on the island of Anglesey, Wales. It is located in the south of the island 4 miles (6.4 km) west of Llanfairpwllgwyngyll and 4 miles (6.4 km) southeast of Llangefni . The A5 runs through the village, and the A55 runs just a few hundred metres north. According to the 2011 Census Gaerwen is now listed by the Office for National Statistics as Llanfihangel Ysgeifiog. The population of this community was 1,551.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Gaerwen">Pentref gweddol fawr yn ne-orllewin Ynys Môn yw'r Gaerwen. Saif ar ffordd yr A5 rhyw bedair milltir i'r gorllewin o bentref Llanfairpwllgwyngyll ac i'r dwyrain o Bentre Berw. Mae'n rhan o gymuned Llanfihangel Ysgeifiog.Hyd yn ddiweddar roedd yr holl drafnidiaeth i Gaergybi yn mynd trwy'r pentref, ond ar ôl i ffordd newydd yr A55, sy'n osgoi'r p[entref, gael ei hagor mae pethau'n ddistawach. Mae Stâd Ddiwydiannol y Gaerwen ar ochr orllewinol y pentref, ac mae dwy hen felin wynt i'r gogledd. Ar un adeg roedd Rheilffordd Canol Môn yn gadael y prif reilffordd i Gaergybi yng ngorsaf Gaerwen ac yn arwain tua'r gogledd-ddwyrain i Amlwch.</wikipedia>
        </town>
        <town id="glan-yr-afon">
            <name lang="en">Glan-yr-afon</name>
            <name lang="cy">Glan-yr-afon</name>
            <lat>52.971617</lat>
            <lon>-3.4577463</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Glan-yr-afon,_Bodffordd">Glan-yr-afon is a hamlet in the community of Bodffordd, Ynys Môn, Wales, which is 135 miles (217.3 km) from Cardiff and 218.1 miles (351 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Glan-yr-afon,_Bodffordd">Pentrefan yng nghymuned Bodffordd, Ynys Môn, Cymru yw Glan-yr-afon. Mae 135 milltir (217.3 km) o Gaerdydd a 218.1 milltir (351 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Glan-yr-afon yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="goferydd">
            <name lang="en">Goferydd</name>
            <name lang="cy">Goferydd</name>
            <lat>53.305354</lat>
            <lon>-4.691282</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Goferydd">Goferydd is an area in the community of Trearddur, Ynys Môn, Wales, which is 141.4 miles (227.5 km) from Cardiff and 228.9 miles (368.4 km) from London. "Goferydd" is a Welsh word meaning "overflowing."</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="gwalchmai">
            <name lang="en">Gwalchmai</name>
            <name lang="cy">Gwalchmai</name>
            <lat>53.259346</lat>
            <lon>-4.417015</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gwalchmai,_Anglesey">Gwalchmai is a village on Anglesey in north Wales. Gwalchmai is a village along the A55, less than a mile from the Anglesey Show Ground and less than two miles from RAF Mona</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Gwalchmai">Am enghreifftiau eraill o'r enw gweler Gwalchmai (gwahaniaethu). Pentref yng nghanol Ynys Môn yw Gwalchmai, a leolir ar hyd yr A5, tua 5 milltir i'r gorllewin o dref Llangefni (cyfeiriad grid SH399761). Yn agos iddo mae Llyn Hendref a Chors Bodwrog. Gwalchmai yw'r pentref sydd agosaf i 'gae Primin' (Sioe Amaethyddol Môn). I'r dwyrain o'r pentref i gyfeiriad Bodffordd ceir llain lanio sy'n perthyn i RAF Valley. C.P.D Gwalchmai yw'r tîm pêl-droed lleol, ac maent yn chwarae eu gemau cartref yn y stadiwm 'Burn-a-Ball' ym Maes Meurig.</wikipedia>
        </town>
        <town id="gwredog">
            <name lang="en">Gwredog</name>
            <name lang="cy">Gwredog</name>
            <lat>53.3483572</lat>
            <lon>-4.3986508</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Gwredog">Gwredog is a village in the community of Llannerch-y-medd, Ynys Môn, Wales, which is 138.9 miles (223.6 km) from Cardiff and 220.2 miles (354.4 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="hebron">
            <name lang="en">Hebron</name>
            <name lang="cy">Hebron</name>
            <lat>51.917985</lat>
            <lon>-4.646032</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hebron,_Llanddyfnan">Hebron is a hamlet in the community of Llanddyfnan, Ynys Môn, Wales, which is 136.7 miles (220 km) from Cardiff and 217 miles (349.2 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Hebron,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan ger Maenaddwyn yng nghymuned Llanddyfnan, Ynys Môn, Cymru yw Hebron. Mae 136.7 milltir (220 km) o Gaerdydd a 217 milltir (349.2 km) o Lundain. Cynrychiolir Hebron yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="hen_bentref_llandegfan">
            <name lang="en">Hen Bentref Llandegfan</name>
            <name lang="cy">Hen Bentref Llandegfan</name>
            <lat>53.244207</lat>
            <lon>-4.151262</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hen_Bentref_Llandegfan">Hen Bentref Llandegfan is a village in the community of Cwm Cadnant, Ynys Môn, Wales, which is 128.9 miles (207.5km) from Cardiff and 207.8 miles (334.3km) from London. "Hen Bentref" in Welsh means "the old village".</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Hen_Bentref_Llandegfan">Pentref yng nghymuned Cwm Cadnant, Ynys Môn, Cymru yw Hen Bentref Llandegfan. Mae 128.9 milltir (207.5 km) o Gaerdydd a 207.8 milltir (334.3 km) o Lundain. Saif ychydig i'r gogledd o Landegfan.
            Cynrychiolir Hen Bentref Llandegfan yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="heneglwys">
            <name lang="en">Heneglwys</name>
            <name lang="cy">Heneglwys</name>
            <lat>53.259328</lat>
            <lon>-4.36413</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Heneglwys">Heneglwys is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Heneglwys">Pentrefan a phlwyf eglwysig ar Ynys Môn yw Heneglwys (cyfeiriad grid SH424762). Fe'i lleolir milltir i'r de o bentref Bodffordd yn y gymuned o'r un enw, tua hanner ffordd rhwng Gwalchmai i'r gorllewin a Llangefni i'r dwyrain. Mae 132.7 milltir (213.5 km) o Gaerdydd a 215.8 milltir (347.2 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="hermon">
            <name lang="en">Hermon</name>
            <name lang="cy">Hermon</name>
            <lat>51.956106</lat>
            <lon>-4.612589</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Hermon,_Anglesey">Hermon is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Hermon,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Hermon. Enwir y pentref ar ôl y mynydd sanctaidd yn y Beibl, Mynydd Hermon. Milltir i'r gogledd o Hermon ceir pentref bychan arall ag enw Beiblaidd, sef Bethel. Mae yng nghymuned Bodorgan. Lleolir Hermon ar ochr orllewinol Ynys Môn tua hanner milltir i'r dwyrain o bentref Llangadwaladr, ar ffordd yr A4080 rhwng Aberffraw i'r gorllewin a Malltraeth i'r dwyrain. Milltir i'r de ceir traeth y Malltraeth.</wikipedia>
        </town>
        <town id="holy_island">
            <name lang="en">Holy Island</name>
            <name lang="cy">Ynys Gybi</name>
            <lat>53.295494</lat>
            <lon>-4.631478</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Holy_Island,_Anglesey">Holy Island (Welsh: Ynys Gybi, 'the island of (Saint) Cybi') is an island (15.22 sq mi (39.4 km2)) on the western side of the larger Isle of Anglesey, North Wales, from which it is separated by a narrow, winding channel. It is called "Holy" because of the high concentration of standing stones, burial chambers and other religious sites on the small island. The alternative and historic name of the island is Holyhead Island. According to the 2011 UK Census, the population is 13,659.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Ynys_Gybi">Ynys oddi ar pen gogledd-orllewinol Ynys Môn yw Ynys Gybi (Saesneg: Holy Island). Ei harwynebedd yw tua 464 hectar neu 1.8 milltir sgwar. Fe'i henwir ar ôl Sant Cybi, nawddsant Caergybi. Ceir nifer sylweddol o safleoedd hynafol ar yr ynys, yn feini hirion, siambrau claddau a chytiau'r Gwyddelod a safleoedd cysylltiedig â Christnogaeth gynnar. Yn ôl Cyfrifiad 2001, mae gan Ynys Gybi boblogaeth o 13,579.</wikipedia>
        </town>
        <town id="isallt_bach">
            <name lang="en">Isallt Bach</name>
            <name lang="cy">Isallt Bach</name>
            <lat>53.282629</lat>
            <lon>-4.625632</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Isallt Bach">Isallt Bach is a hamlet in the community of Trearddur, Ynys Môn, Wales, which is 138.7 miles (223.3km) from Cardiff and 225.8 miles (363.4km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Isallt Bach">Pentrefan yng nghymuned Trearddur, Ynys Môn, Cymru yw Isallt Bach. Mae 138.7 milltir (223.3 km) o Gaerdydd a 225.8 milltir (363.4 km) o Lundain. Cynrychiolir Isallt Bach yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="kingsland">
            <name lang="en">Kingsland</name>
            <name lang="cy">Kingsland</name>
            <lat>53.3028989</lat>
            <lon>-4.633721</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Kingsland,_Anglesey">Kingsland is a hamlet in the community of Caergybi, Ynys Môn, Wales, which is 140 miles (225.2 km) from Cardiff and 226.6 miles (364.7 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Kingsland">Ardal yn nhref Caergybi, Ynys Môn, Cymru yw '. Mae 140 milltir (225.2 km) o Gaerdydd a 226.6 milltir (364.7 km) o Lundain. Cynrychiolir yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llaingoch">
            <name lang="en">Llaingoch</name>
            <name lang="cy">Llaingoch</name>
            <lat>53.310911</lat>
            <lon>-4.657376</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llaingoch">Llaingoch is an area of Holyhead in North Wales that lies between the town centre and Holyhead Mountain. The name comes from the Welsh llain, plot or patch of land, and goch, red.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llaingoch">Ardal yn nhref Caergybi, Ynys Môn, Cymru yw Llaingoch. Mae 141 milltir (226.9 km) o Gaerdydd a 227.8 milltir (366.6 km) o Lundain. Cynrychiolir Llaingoch yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanallgo">
            <name lang="en">Llanallgo</name>
            <name lang="cy">Llanallgo</name>
            <lat>53.341036</lat>
            <lon>-4.255672</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanallgo">Llanallgo is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanallgo">Mae Llanallgo yn bentref bychan yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn gerllaw Moelfre, ar lôn yr A5025.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanbabo">
            <name lang="en">Llanbabo</name>
            <name lang="cy">Llanbabo</name>
            <lat>53.352329</lat>
            <lon>-4.4394</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanbabo">Llanbabo (Welsh: Church of Pabo) is a small village two miles north west of Llannerch-y-medd in Anglesey, Wales. It lies within the community of Tref Alaw. The ancient church of St Pabo, Llanbabo is dedicated to Saint Pabo: possibly Pabo Post Prydain, one of the leaders among the Britons of the Hen Ogledd following the withdrawal of the Roman legions. He is said to have founded a church here in 460, upon the site of which the present one is built, and to have been buried here along with his daughters. A 14th-century effigy of Pabo, along with the words HIC JACET PABO POST PRUD CORPORS ... TE ... PRIMA, is found on a stone in the church. Llyn Alaw lies nearby.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanbabo">Mae Llanbabo yn bentref bychan 4 milltir i'r de o Fae Cemaes ar ymyl Cors y Bol ger Llyn Alaw, yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn. Yn yr Oesoedd Canol roedd yn rhan o gwmwd Talybolion. Ceir tystiolaeth sy'n awgrymu'n gryf fod Sefnyn, un o Feirdd yr Uchelwyr a ganai yn ail hanner y 14eg ganrif, yn frodor o blwyf Llanbabo.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanbadrig">
            <name lang="en">Llanbadrig</name>
            <name lang="cy">Llanbadrig</name>
            <lat>53.4247768</lat>
            <lon>-4.4298199</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanbadrig">Llanbadrig is a village community and electoral ward in the Welsh county of Anglesey. The parish includes the township of Clygyrog, Tregynrig and the port of Cemaes (pronounced "Kem-ice"), and was formerly in the cwmwd of Talybolion. The area has extensive quarries of limestone and marble. At the 2001 census it had a population of 1,392, reducing slightly to 1,357 at the 2011 census.
            The Welsh name Llanbadrig means "Church of Saint Patrick" and there is indeed a Church of St. Patrick on the coast near Cemaes. It is said to have been founded in 440CE by St Patrick himself. Local legend states that Patrick was shipwrecked on the small nearby island of Ynys Badrig (Patrick's Isle, also known as Middle Mouse), which can be seen from the stile in the churchyard wall. The nearby cove is known as Porth Padrig.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanbadrig">Plwyf eglwysig a chymuned ar arfordir gogledd Môn yw Llanbadrig. Yn yr Oesoedd Canol roedd yn rhan o gwmwd Talybolion, cantref Cemais. Mae'r gymuned hon yn cynnwys treflan Clygyrog a phorthladd bychan Cemaes (Porth Wygyr), lleoliad tybiedig maenor cantref Cemais yn yr Oesoedd Canol. Ceir nifer o hen chwareli calchfaen yn yr ardal. Yn ôl Cyfrifiad 2011, roedd 1,316 o bobl yn byw yn y gymuned hon a 690 (sef 52.4%) o'r boblogaeth dros dair oed a hŷn Cymuned Llanbadrig yn gallu siarad Cymraeg. Roedd 302 yn ddi-waith, sef 46.7% o'r rhai o fewn yr oedran priodol.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanbedrgoch">
            <name lang="en">Llanbedrgoch</name>
            <name lang="cy">Llanbedrgoch</name>
            <lat>53.300353</lat>
            <lon>-4.236241</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanbedrgoch">Llanbedrgoch is a hamlet and post town, a mile south of the town of Benllech and west of Red Wharf Bay, on the island of Anglesey (Welsh: Ynys Môn), north Wales. The parish church is St Peter's Church, Llanbedrgoch, a Grade II* listed building that dates back to the 15th century. The historical settlements in the area have been subject of archaeological exploration.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanbedrgoch">Mae Llanbedrgoch (hefyd Llanbedr-goch) yn bentref a phlwyf eglwysig yn ne-ddwyrain Ynys Môn. Saif ar ffordd gefn ychydig i'r gorllewin o'r briffordd A5025 rhwng Pentraeth a Benllech.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanddaniel_fab">
            <name lang="en">Llanddaniel Fab</name>
            <name lang="cy">Llanddaniel Fab</name>
            <lat>53.208789</lat>
            <lon>-4.256730</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanddaniel Fab">Llanddaniel Fab is a village and community in the Welsh county of Isle of Anglesey. At the 2001 census it had a population of 699, increasing to 776 at the 2011 census.
            It is near the prehistoric monument of Bryn Celli Ddu which was constructed in the late neolithic period. In the east of the community, by the Menai Strait, stands the country seat of the Marquess of Anglesey, Plas Newydd, parts of which date from the 14th century. The house has been owned by the National Trust since 1976.
            During the 2001 United Kingdom foot-and-mouth crisis, many sheep and cattle were slaughtered in the area.
            The village has its own community council and its county council representative is Hywel Eifion Jones, who has held the post since May 1999. Amenities include a post office, primary school (Ysgol Parc y Bont), and a 12-hole golf course.
            Probably the village's most famous son is Tecwyn Roberts (1925-1988), who became NASA's first Flight Dynamics Officer with Project Mercury that put the first American into space. Roberts was born at Trefnant Bach cottage in Llanddaniel Fab and was a former pupil of Ysgol Parc y Bont. After serving as a member of the Avro Arrow project team and the Space Task Group, Roberts transferred to NASA where he eventually became chief of the Manned Flight Support Division, chief of the Network Engineering Division during the Apollo Program and later Director of Networks at Goddard Space Flight Center.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanddaniel Fab">Pentref bychan, cymuned a phlwyf eglwsyig yw Llanddaniel Fab (gynt Llanddeiniol Fab), sy'n gorwedd yn ne-orllewin Ynys Môn, ar ffordd gefn rhwng Y Gaerwen ar ffordd yr A5 a Llanedwen ar yr A4080. Mae'n rhan o ward Llanidan.
            Yn yr Oesoedd Canol bu'n rhan o gwmwd Menai, cantref Aberffraw. Mae'r eglwys wedi ei chysegru i Ddaniel Fab (Deiniol Fab; hefyd Deiniolen).
            Mae claddfa gynhanesyddol enwog Bryn Celli Ddu ychydig i'r de o'r pentref. Yma hefyd y saif Plas Llwyn-onn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanddeusant">
            <name lang="en">Llanddeusant</name>
            <name lang="cy">Llanddeusant</name>
            <lat>53.338601</lat>
            <lon>-4.486182</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanddeusant,_Anglesey">Llanddeusant (the church of two saints) is a small linear village, on Anglesey, North Wales about 10 miles (16 km) north east of Holyhead. The village takes it names from its parish church which is dedicated to St. Marcellus and Saint Marcellina.\nLlanddeusant is claimed to be the burial place of Branwen. It has Anglesey's only working windmill, Llynnon Mill, opened in 1775 at a cost of \u00a3550 and renovated by the local council in 1986 and opened to the public. The mill was originally located there as it lies just to the north of the Afon Alaw, and a little west of Llyn Alaw.\nThe co-educational village primary school, Ysgol Gynradd Llanddeusant closed in July 2011 after serving the village for 160 years. On October 2nd 2013, the Isle of Anglesey Council Planning Committee granted permission for the council to demolish the school and build 8 houses.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanddeusant,_Ynys_M%C3%B4n">Lleolir pentref a phlwyf Llanddeusant, Ynys M\u00f4n, i'r gogledd o Afon Alaw ac i'r gorllewin o gronfa dd\u0175r Llyn Alaw. Mae yng nghymuned Tref Alaw. Mae'n un o sawl 'Llanddeusant' yng Nghymru.\nUn o atyniadau nodweddiadol y pentref yw Melin Llynnon, yr unig felin wynt sy'n parhau i weithio a chynhyrchu blawd yng Nghymru heddiw. Yn ogystal, mae yna felin dd\u0175r yn y pentref ar lan Afon Alaw, o'r enw 'Melin Hywel'; mae ar agor i'r cyhoedd yn yr haf ar \u00f4l iddi gael ei hatgyweirio yn 1975. Cofnodir melin yn y plwyf yn 1352.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanddona">
            <name lang="en">Llanddona</name>
            <name lang="cy">Llanddona</name>
            <lat>53.292295</lat>
            <lon>-4.139824</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanddona">Llanddona is a village and community noted for its beach in the Welsh county of Anglesey. Located between Benllech and Beaumaris, it is popular as a holiday destination, particularly for families. The beach is a good size without being bleakly huge, shelves at a decent but not alarming rate and has an abundance of clean yellow sand. Llanddona has no shops, however it has a riding school and a public house. At the 2001 census it had a population of 639, increasing to 691 at the 2011 census. 
            Llanddona transmitting station is located approximately one mile to the north east of the village. The station is the main broadcasting site for television and radio in north Wales.
            St Dona's Church, Llanddona, dates from 610, although the present building was erected in 1873.
            Llanddona is said to have once been home to a family of witches, whose powers descended from mother to daughter.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanddona">Mae Llanddona yn bentref a chymuned yn ne-ddwyrain Ynys Môn, rhyw dair milltir i'r gogledd o dref Biwmares ar ffordd fechan sy'n troi tua'r gogledd o'r B5109 rhwng Biwmares a Llansadwrn (cyfeiriad grid SH575796). Mae ar ochr ddwyreiniol Traeth Coch. Yn yr Oesoedd Canol roedd yn rhan o gwmwd Dindaethwy, cantref Menai.
            Mae'r eglwys wedi ei chysegru i Sant Dona, mab Selyf ap Cynan o deulu brenhinol Teyrnas Powys. Dywedir fod yr eglwys wreiddiol yma yn dyddio o tua 610. Ail-adeiladwyd yr eglwys bresennol yn 1873. Yn yr eglwys mae cloch yn dyddio o 1647 a chwpan cymun arian yn dyddio o 1769, ond gyda chaead o 1574.
            Nodwedd amlycaf yr ardal yw'r mast radio ar fryn uwchben y pentref, sydd i'w weld am filltiroedd. Ychydig i'r gogledd o'r pentref mae bryngaer o'r enw Bwrdd Arthur, neu "Din Sylwy". Mae maen hir cynhanesyddol i'r gorllewin o'r pentref.
            Ceir stori adnabyddus am Wrachod Llanddona. Yn ôl y chwedl daeth cwch heb hwyl na rhwyfau i'r lan yn Nhraeth Coch yn llawn o ddynion a merched. Daethant yn enwog am eu gallu i reibio, yn enwedig gwraig o'r enw Bella Fawr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llandegfan">
            <name lang="en">Llandegfan</name>
            <name lang="cy">Llandegfan</name>
            <lat>53.244101</lat>
            <lon>-4.15277</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llandegfan">Llandegfan (The Church of St. Tegfan) is a village on the south of Anglesey, North Wales. It is part of the community of Cwm Cadnant.
            The original village Hen Llandegfan was on the ancient way from the crossing of the Menai Strait at Porthaethwy via Pentraeth to Beaumaris. St Tegfan's Church, the mother church of Beaumaris, has been highly restored.
            Llandegfan has expanded greatly in recent decades and is continuing to expand in the 21st century notably in the extension to the Mill Lodge estate and along Lon Ganol. Almost all of this expansion is centred on the modern village centre to the south and east of the old windmill. The expansion of the village is due to a number of factors including the proximity to Bangor where many of the residents of Llandegfan work, its proximity to the A55 and the views from the village over to the mountains of Snowdonia.
            To the outskirts of the village is Bryn Mel Manor, built in 1899 and standing in approx 10 acres (40,000 m2) of wood and parkland as a summer house for the owners of the White Star Line. Since the death of the last family owner, the building was derelict for many years, before being converted into a nursing home. Financial constraints meant much of the original land was sold, and in the latter years the home struggled to stay open. In July 2011 it was announced that the home was to close and the building redeveloped into luxury flats and apartments. Despite its modern history, the external features of the building have changed little but many of the internal features have been lost.
            Notable past residents include singer and television presenter Aled Jones and harpist Robert ap Huw.
            Llandegfan has a senior football team playing in the Anglesey League called Llandegfan Antelope FC, who play their home matches at Cae Llandegfan.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llandegfan">Pentref yn ne-ddwyrain Ynys Môn yw Llandegfan. Saif ar ffordd gefn ychydig i'r gogledd-ddwyrain o dref Porthaethwy ac i'r gogledd o'r briffordd A545 rhwng Porthaethwy a Biwmares. Mae yng nghymuned Cwm Cadnant.
            Mae'r pentref mewn dwy ran; y pentref gwreiddiol yw'r hyn a elwir yn awr yn Hen Landegfan, o gwmpas yr eglwys, sydd wedi ei chysegru i Sant Tegfan. Tyfodd y rhan arall, sydd gryn dipyn yn fwy, i'r de o'r hen bentref ac yn nes at yr A545.
            Gweithio yn ninas Bangor y mae'r mwyafrif o'r trigolion.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llandyfrydog">
            <name lang="en">Llandyfrydog</name>
            <name lang="cy">Llandyfrydog</name>
            <lat>53.339128</lat>
            <lon>-4.339601</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llandyfrydog">Llandyfrydog is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llandyfrydog">Plwyf a phentre bychan yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn yw Llandyfrydog. Gorwedd tua 5 milltir i'r gorllewin o Foelfre a thua 2 filltir i'r dwyrain o Lannerch-y-medd. Mae'r pentref yn rhan o gymuned Rhosybol.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llaneilian">
            <name lang="en">Llaneilian</name>
            <name lang="cy">Llaneilian</name>
            <lat>53.4090739</lat>
            <lon>-4.3018029</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llaneilian">Llaneilian is a village and community in the Welsh county of Anglesey. It is located in the north east of the island, 2.2 miles (3.5 km) east of Amlwch, 16.5 miles (26.6 km) north west of Menai Bridge and 12.5 miles (20.1 km) north of Llangefni. The community includes the villages of Dulas, Llaneilian, Pengorffwysfa and Penysarn, and at the 2001 census had a population of 1,192, decreasing slightly to 1,186 at the 2011 Census. The parish is crowned by its hill, Mynydd Eilian (177 metres), a HuMP, popular with walkers and ramblers (the Anglesey Coastal Path navigates most of the parish's coastline - all of which is classed as an Area of Outstanding Natural Beauty), and its beach, Traeth Eilian, which is popular with holidaymakers and for watersport activities. At the north easternmost point is Point Lynas,(on a clear day from the north coast of Anglesey the Isle of Man is visible with the streetlights of Douglas, Isle of Man visible on the Horizon), while Ynys Dulas lies off the North East coast of the island, east of Dulas Bay.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llaneilian">Am y pentref yn sir Conwy, gweler Llaneilian-yn-Rhos.
            Pentref, plwyf a chymuned ar yr arfordir yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn yw Llaneilian. Cysegrwyd Eglwys Llaneilian i Sant Eilian; mae'n un o'r eglwysi hynaf ar yr ynys. Gerllaw mae Trwyn Eilian (Saesneg: Point Lynas) gyda'i oleudy a bae Porth Eilian. Arferai fod melin wynt gerllaw a elwid yn Felin Eilian.
            Mae cymuned Llaneilian yn cynnwys pentref Penysarn yn ogystal a Llaneilian ei hun, ac Ynys Dulas. Roedd poblogaeth y gymuned yn 2001 yn 1,192.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanerchymedd">
            <name lang="en">Llanerchymedd</name>
            <name lang="cy">Llanerchymedd</name>
            <lat>53.33105</lat>
            <lon>-4.376968</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llannerch-y-medd">Llannerch-y-medd, sometimes also spelt Llanerch-y-Medd, Llannerch-y-Medd or Llanerchymedd, is a small village, community and post town on the Isle of Anglesey in Wales. The Royal Mail postcode is LL71, and it has a population of 1,360. 60% are Welsh speaking.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llannerch-y-medd">Pentref a chymuned ar Ynys Môn yw Llannerch-y-medd (hefyd Llannerchymedd). Fe'i lleolir ger Llyn Alaw, yng nghanol yr ynys. Am ganrifoedd bu'n adnabyddus am Ffair Llannerch-y-medd a denai gwerthwyr a phrynwyr o bob rhan o'r ynys.[</wikipedia>
        </town>
        <town id="llaneuddog">
            <name lang="en">Llaneuddog</name>
            <name lang="cy">Llaneuddog</name>
            <lat>53.367814</lat>
            <lon>-4.3062037</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llaneuddog">Llaneuddog is a village in the community of Llaneilian, Ynys Môn, Wales, which is 138.8 miles (223.4km) from Cardiff and 217.8 miles (350.6km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llaneuddog">Pentref yng nghymuned Llaneilian, Ynys Môn, Cymru yw Llaneuddog. Mae 138.8 milltir (223.4 km) o Gaerdydd a 217.8 milltir (350.6 km) o Lundain. Cynrychiolir Llaneuddog yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfachraeth">
            <name lang="en">Llanfachraeth</name>
            <name lang="cy">Llanfachraeth</name>
            <lat>53.312401</lat>
            <lon>-4.531226</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfachraeth">Llanfachraeth is a village and community in the Welsh county of Anglesey. It is located on the west coast of the island, at the head of the Alaw estuary, 6.2 miles (10.0 km) east of Holyhead, 11.7 miles (18.8 km) south west of Amlwch and 11.3 miles (18.2 km) north west of Llangefni. At the 2001 census the community had a population of 566, increasing slightly at the 2011 census to 589.
            In the extreme north of the community, on the border with Llanfaethlu, stands Gronant, a Grade II* listed sub-medieval house dating from around 1540. A second house was built around 1618. In the 19th century the two houses were joined and a bell turret, used to call servants for meals, was added. The former servants' loft contains fragments of an original wallpainting.
            The Alaw estuary forms part of the Beddmanarch–Cymyran site of special scientific interest, which also extends across the mudflats between Holy Island and mainland Anglesey. The area contains large areas of seagrass and salt marsh, and is an important wintering area for ringed plovers, greenshanks, red-breasted mergansers and goldeneyes.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfachraeth,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref a chymuned yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Llanfachraeth (neu Llanfachreth. Fe'i lleolir ar yr A5025 tua 4 milltir i'r dwyrain o dref Caergybi. Mae Afon Alaw yn llifo trwy'r pentref ar ei ffordd i'w haber ar Draeth y Gribin. Er mai 'Llanfachraeth' yw enw'r pentref mae'n gorwedd ym mhlwyf Llanfachreth a chymysgir rhwng yr enwau yn aml fel canlyniad.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfaelog">
            <name lang="en">Llanfaelog</name>
            <name lang="cy">Llanfaelog</name>
            <lat>53.228442</lat>
            <lon>-4.492722</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfaelog">Llanfaelog is a village in western Anglesey, Wales. It is situated some 13 kilometres south-east of Holyhead and 22 kilometres west of the city of Bangor. At the 2001 census, it had a population of 1,679, increasing to 1,758 at the 2011 Census.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfaelog">Pentref a chymuned yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Llanfaelog. Saif ar y briffordd A4080, ychydig i'r dwyrain o bentref Rhosneigr a gerllaw Llyn Maelog. Mae gorsaf rheilffordd Tŷ Croes gerllaw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfaes">
            <name lang="en">Llanfaes</name>
            <name lang="cy">Llanfaes</name>
            <lat>53.279625</lat>
            <lon>-4.096544</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfaes">Llanfaes (formerly also known as Llanmaes) is a small village on the island of Anglesey, Wales, located on the shore of the eastern entrance to the Menai Strait, the tidal waterway separating Anglesey from the north Wales coast. Its natural harbour made it an important medieval port and it was briefly the capital of the kingdom of Gwynedd. Following Prince Madoc's Rebellion, Edward I removed the Welsh population from the town and rebuilt the port a mile to the south at Beaumaris.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llan-faes">Pentre a safle hen fynachlog, yn ymyl Biwmares yn ne-ddwyrain Ynys Môn yw Llan-faes (hefyd Llanfaes).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfaethlu">
            <name lang="en">Llanfaethlu</name>
            <name lang="cy">Llanfaethlu</name>
            <lat>53.352632</lat>
            <lon>-4.536465</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfaethlu">Llanfaethlu is a village in Anglesey, in north-west Wales. The community population taken at the 2011 Census was 553. It is home to Condessa, a small liquor company.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfaethlu">Pentref a chymuned yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Llanfaethlu. Saif ar y briffordd A5025 rhwng Y Fali a Chemaes. Daw enw'r pentref o enw sant Maethlu, a elwir hefyd yn "Maethlu Gyffeswr". Nid yw'r pentref ei hun ar lan y môr, ond mae traeth Porth Swtan gerllaw, tua milltir a hanner i'r gogledd-orllewin. Mae bwthyn yma o'r enw Swtan sy'n awr yn amgueddfa werin; dywedir mai hwn yw'r bwthyn to gwellt olaf ar yr ynys. Mae plasty Garreglwyd gerllaw yn dyddio o'r 17eg ganrif.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfairpwllgwyngyll">
            <name lang="en">Llanfairpwllgwyngyll</name>
            <name lang="cy">Llanfairpwllgwyngyll</name>
            <lat>53.224633</lat>
            <lon>-4.198232</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfairpwllgwyngyll">Llanfairpwllgwyngyll (pronounced [ɬanˌvairpuɬˈɡwɨ̞nɡɨ̞ɬ]) is a large village and community on the island of Anglesey in Wales, situated on the Menai Strait next to the Britannia Bridge and across the strait from Bangor. It is alternatively known as Llanfairpwll, Llanfair PG, or Llanfair­pwllgwyngyll­gogery­chwyrn­drobwll­llan­tysilio­gogo­goch. At the 2001 census the population of the community was 3,040, 76% of whom speak Welsh fluently; the highest percentage of speakers is in the 10–14 age group, where 97.1% speak Welsh.[citation needed] By the time of the 2011 Census the population had increased to 3,107 of which 70.62% were able to speak Welsh. It is the sixth largest settlement on the island by population.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfair Pwllgwyngyll">Pentref a chymuned ar Ynys Môn yw Llanfair Pwllgwyngyll (neu Llanfairpwllgwyngyll; Llanfairpwll ar lafar yn lleol). Fe'i lleolir ar ffordd yr A5 tua 3 milltir i'r gorllewin o Borthaethwy.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfairyneubwll">
            <name lang="en">Llanfairyneubwll</name>
            <name lang="cy">Llanfairyneubwll</name>
            <lat>53.258867</lat>
            <lon>-4.548478</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfair-yn-Neubwll">Llanfair-yn-Neubwll is a community and village on the Isle of Anglesey in the north west of Wales. The community includes the villages of Llanfihangel yn Nhowyn and Caergeiliog, and has a population of 1,688, increasing to 1,874 at the 2011 census. The community is heavily connected to the nearby Royal Air Force airfield, RAF Valley, established on Tywyn Trewan during the Second World War, and still in use. Due to the founding of the airfield, Llanfair-yn-Neubwll is the most Anglicised of the communities on Anglesey.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="llanfairynghornwy">
            <name lang="en">Llanfairynghornwy</name>
            <name lang="cy">Llanfairynghornwy</name>
            <lat>53.388619</lat>
            <lon>-4.523669</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfairynghornwy">This is a redirect from a title with a different spelling. Pages that link to this redirect may be updated to link directly to the target page if that results in an improvement of the text. Do not "fix" such links if they are not broken. Also, these links should not be replaced with piped links. For more information follow the category link.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfair-yn-Neubwll">Pentref a chymuned yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Llanfair-yn-Neubwll. Saif y pentref i'r gogledd o Faes Awyr y Fali ac i'r dwyrain o'r culfor rhwng Ynys Môn ac Ynys Cybi. Mae'r gymuned hefyd yn cynnwys pentrefi Caergeiliog a Llanfihangel-yn-Nhywyn. Ceir nifer o lynnoedd yn yr ardal, mae Llyn Penrhyn, Llyn Treflesg a rhan o Lyn Dinam yn ffurfio gwarchodfa adar Gwlyptiroedd y Fali, sy'n eiddo i'r RSPB.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfechell">
            <name lang="en">Llanfechell</name>
            <name lang="cy">Llanfechell</name>
            <lat>53.392837</lat>
            <lon>-4.453698</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfechell">Llanfechell (Welsh: Llanfechell llan church + Saint Mechell) is a village in Anglesey, North Wales, UK. It is the largest of several small villages and dispersed settlements that make up Mechell Community Council area. It is 11 miles (18 km) east of Holyhead, and 5.6 miles (9.0 km) west of Amlwch, on the north of the island.
            The Community (which also includes Mynydd Mechell and Carreglefn) has a 2001 population of 1,532. Village services include a church, a primary school, a pub and two chapels. It is an agricultural area, and has been a local centre for markets, livestock fairs, and had both a watermill and windmill. The area round about has many prehistoric monuments.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfechell">Pentref ar Ynys Môn yw Llanfechell (cyfeiriad grid SH369912). Saif yng ngogledd yr ynys tua 2 filltir i'r de o bentref Cemaes, ar yr arfordir i'r gogledd, a milltir i'r de o bentref Tregele, lle mae lôn yn rhedeg o'r pentref hwnnw i Llanfechell. Mae'r pentref yn perthyn i gymuned Mechell.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfflewyn">
            <name lang="en">Llanfflewyn</name>
            <name lang="cy">Llanfflewyn</name>
            <lat>53.3727003</lat>
            <lon>-4.4820668</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfflewyn">Llanfflewyn is a village in the community of Mechell, Ynys Môn, Wales, which is 141.9 miles (228.3 km) from Cardiff and 224.1 miles (360.6 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfflewyn">Pentref yng nghymuned Mechell, Ynys Môn, Cymru yw Llanfflewyn. Mae 141.9 milltir (228.3 km) o Gaerdydd a 224.1 milltir (360.6 km) o Lundain. Cynrychiolir Llanfflewyn yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfigael">
            <name lang="en">Llanfigael</name>
            <name lang="cy">Llanfigael</name>
            <lat>53.3179329</lat>
            <lon>-4.511548</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="llanfihangel_yn_nhowyn">
            <name lang="en">Llanfihangel yn Nhowyn</name>
            <name lang="cy">Llanfihangel yn Nhowyn</name>
            <lat>53.267129</lat>
            <lon>4.518729</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfihangel yn Nhowyn">Llanfihangel yn Nhowyn is a village in Anglesey, in north-west Wales. The church in the village, St Mihangel's, is a Grade II listed building and is the chapel for the nearby airbase, RAF Valley.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfihangel-yn-Nhywyn">Pentref bychan a phlwyf eglwysig ar Ynys Môn yw Llanfihangel-yn-Nhywyn. Fe'i lleolir fymryn i'r de o'r briffordd A5 yng ngogledd-orllewin yr ynys, tua 5 milltir i'r de-ddwyrain o dref Caergybi. Mae'n rhan o gymuned Llanfair-yn-Neubwll.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanfwrog">
            <name lang="en">Llanfwrog</name>
            <name lang="cy">Llanfwrog</name>
            <lat>53.325903</lat>
            <lon>-4.553037</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanfwrog,_Anglesey">Llanfwrog is a village in Anglesey, in north-west Wales. It lies about 4 miles to the northeast of Holyhead. The village lies near the coast about a mile east of Beach Gribin. A country road connects it with the A5025 road, one mile east, and Llanfaethlu, approximately 2.5 miles to the north.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanfwrog,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yng nghymuned Llanfaethlu ar Ynys Môn yw Llanfwrog a leolir yng ngogledd-orllewin yr ynys rhwng Llanfachraeth i'r de a Llanfaethlu i'r gogledd, tua 4 milltir i'r dwyrain o dref Caergybi. Saif y pentref ger yr arfordir tua milltir i'r dwyrain o Draeth y Gribin. Mae ffordd wledig yn ei gysylltu â'r A5025, un filltir i'r dwyrain, a Llanfaethlu, tua 2.5 milltir i'r gogledd. Mae 140.1 milltir (225.4 km) o Gaerdydd a 224.7 milltir (361.7 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangadwaladr">
            <name lang="en">Llangadwaladr</name>
            <name lang="cy">Llangadwaladr</name>
            <lat>53.196286</lat>
            <lon>-4.422357</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangadwaladr">Llangadwaladr is a small village in south-west Anglesey, Wales, located around 2 miles east of Aberffraw and 3 miles south of Gwalchmai. It is part of the community of Bodorgan. The village's church (St Cadwaladr) is believed to have been a royal burial ground, and one of its windows dates from the 12th Century.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangadwaladr,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yw Llangadwaladr, ar arfordir gorllewinol Ynys Môn. Saif ar briffordd yr A4080, ychydig i'r gorllewin o bentref Hermon ac i'r dwyrain o Aberffraw. Yr adeilad mwyaf nodedig yn y pentref yw'r eglwys. Mae'r adeilad presennol yn dyddio o tua'r 15fed ganrif, ond yn y mur tu mewn i'r eglwys mae carreg fedd Cadfan ap Iago, brenin Gwynedd yn y 7fed ganrif. Yn ôl pob tebyg, ŵyr Cafan, Cadwaladr Fendigaid, yw'r Cadwaladr sy'n cael ei goffáu yn enw'r eglwys a'r pentref. Credir fod Llangadwaladr wedi bod yn fan claddu i frenhinoedd Gwynedd, gan fod prif lys Gwynedd, Aberffraw, heb fod ymhell o'r eglwys, yr ochr arall i Afon Ffraw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangaffo">
            <name lang="en">Llangaffo</name>
            <name lang="cy">Llangaffo</name>
            <lat>53.188918</lat>
            <lon>-4.3301</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangaffo">Llangaffo is a village in Anglesey, in north-west Wales. It lies along the B4419 and B4421 roads, north of Dwyran, south of Gaerwen and northwest of Llanidan. It is named after Caffo, a 6th-century saint. A church, St Caffo's Church, is named after him. A war memorial, a village hall and a primary school are also located in the village. The 1851 census recorded 138 people in the village, 75 males, 63 females and a parish area of 1,590 acres (640 ha).</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangaffo">Pentref yn ne-orllewin Ynys Môn yw Llangaffo, ar y ffordd rhwng Pentre Berw a Niwbwrch, lle mae'r ffyrdd B4419 a B4421 yn cyfarfod. Yn yr Oesoedd Canol bu'n rhan o gwmwd Menai, cantref Aberffraw. Mae yng nghymuned Rhosyr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangefni">
            <name lang="en">Llangefni</name>
            <name lang="cy">Llangefni</name>
            <lat>53.255785</lat>
            <lon>-4.311402</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangefni">Llangefni (Welsh pronunciation: [ɬanˈɡɛvni]) is the county town of Anglesey in Wales and contains the principal offices of the Isle of Anglesey County Council. The United Kingdom Census 2011 recorded Llangefni's population as 5,116 people, making it the second largest settlement on the island. The Census also recorded that 83.8% of the population state that they can speak Welsh, with the highest percentage of speakers being in the 10-14 age group where 95.2% are able to speak Welsh.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangefni">Tref yng nghanol Ynys Môn yw Llangefni, sydd wedi bod yn dref farchnad bwysig i'r ynys. Llangefni yw tref sirol Môn a lleolir pencadlys Cyngor Sir Ynys Môn yma. Yn ôl Cyfrifiad 2001, mae gan Llangefni boblogaeth o 4,499 o bobl. Mae 83.8% o'r boblogaeth honno'n rhugl yn y Gymraeg gyda'r canran uchaf yn yr oedran 10-14 mlwydd gyda 95.2% yn medru'r Gymraeg. O'i tharddle ger Llyn Cefni rhed Afon Cefni trwy'r dref, sy'n cymryd ei enw o'r afon. Mae Caerdydd 211.6 km i ffwrdd o Llangefni ac mae Llundain yn 344.7 km. Y ddinas agosaf ydy Bangor sy'n 11.7 km i ffwrdd. Yn y dref ceir Oriel Ynys Môn, gydag amgueddfa sy'n olrhain hanes yr ynys ac oriel i ddangos gwaith yr arlunydd bywyd gwyllt Charles Tunnicliffe.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangoed">
            <name lang="en">Llangoed</name>
            <name lang="cy">Llangoed</name>
            <lat>53.295301</lat>
            <lon>-4.087893</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangoed">Llangoed is a small village, community and electoral ward just north of Beaumaris, on the Isle of Anglesey or Ynys Môn, at grid reference SH609793. The Royal Mail postcode begins LL58. Llangoed ward has a population of 1,275 (2001), falling at the 2011 census to 1,229.
            The village's placename means the 'religious enclosure in the wood' in the Welsh language.
            Llangoed is on the banks of a brook called the Afon Lleiniog, which flows from the hamlet of Glanrafon to the sea, beneath the ruins of an 11th-century motte-and-bailey castle, Castell Aberlleiniog.
            The 17th-century parish church of St Cawrdaf, restored in the 19th century, is in the north of the village, near a Victorian school and chapel.
            The modern centre of the village is a steep hill lined by cottages, a Post Office, grocery store and chapel. To the south of the village is a primary school, Ysgol Gynradd Llangoed, and small housing estates. Sports fields are the location of an annual Rugby sevens competition. Undulating green farmland surrounds the village, with fine views to the Menai Strait, the Irish Sea and the mountains of Snowdonia (in Welsh, Eryri).</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangoed">Am y pentrefan ym Mhowys gweler Llangoed, Powys.
            Pentref ger Biwmares yn ne-ddwyrain Ynys Môn yw Llangoed. Y mae ganddi ysgol, neuadd bentref, tŷ tafarn a siop. Yn yr Oesoedd Canol roedd yn rhan o gwmwd Dindaethwy, cantref Menai. Mae'n rhan o gymuned Llangoed a Phenmon.
            Mae Afon Lleiniog, sy'n llifo trwy'r pentref o dreflan Glanrafon i'r môr, yn llifo heibio i adfeilion Castell Aberlleiniog, castell mwnt a beili sy'n dyddio o'r 11eg ganrif.
            Mae'r pentref yn cynnal twrnament Rygbi 7 bob ochr bob blwyddyn. Dechreuir ei gôd post gyda LL58 8.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangristiolus">
            <name lang="en">Llangristiolus</name>
            <name lang="cy">Llangristiolus</name>
            <lat>53.235693</lat>
            <lon>-4.345801</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangristiolus">Llangristiolus is a village in the middle of Anglesey, Wales, southwest of Llangefni, and is named after Saint Cristiolus. The River Cefni flows through the village. The village is within a mile of the A5 and A55 roads. The church of St Cristiolus, Llangristiolus, dates from the 12th century.
            The village was also home to Meinir Gwilym who was born in Wales in 1983, and educated at Ysgol Henblas in Llangristiolus, and also to Elin Fflur, a Welsh singer.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangristiolus">Pentref, cymuned a phlwyf eglwysig yng nghanol Ynys Môn, ger Llangefni, yw Llangristiolus. Enwir y pentref ar ôl eglwys y plwyf, a gysegrir i Sant Cristiolus.
            Yn Oes y Tywysogion roedd yn rhan o gwmwd Malltraeth, cantref Aberffraw. Ceir clwstwr cytiau Tyddyn Sadler gerllaw.
            I'r gogledd o'r pentref ceir Rhostrehwfa.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llangwyllog">
            <name lang="en">Llangwyllog</name>
            <name lang="cy">Llangwyllog</name>
            <lat>53.29105</lat>
            <lon>-4.343293</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llangwyllog">Llangwyllog is a small village and ancient parish in the centre of Anglesey, Wales.
            It is found three miles to the north of the island's capital, Llangefni, and two miles north of Llyn Cefni, the island's second largest body of water. The settlement was once far more important than it is today reaching a population of 277 in 1821, whereas the 1971 census showed only 75 people living there.
            The Anglesey Central Railway used to operate a station in the village until its closure in 1993. The tracks however still run through the village and there is a significant railway cutting in the village.
            The parish church is St Cwyllog's Church, Llangwyllog; the first church here was founded by St Cwyllog in the 6th century.
            One historic event said to have taken place here in 1134 was a battle between Owain Gwynedd, the first king of Wales and the armies of the Erse, Manx, and Norsemen, who had invaded the island. In the end the Welsh leader was triumphant.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llangwyllog">Pentref bychan gwledig a phlwyf yng nghanol Ynys Môn yw Llangwyllog.
            Fe'i lleolir tair milltir i'r gogledd o dref Llangefni a dwy filltir o Lyn Cefni. Cofnodir poblogaeth o 277 yn 1821, ond erbyn 1971 dim ond 75 o bobl oedd yn byw yno.
            Mae'r eglwys yn weddol hen gyda rhannau yn dyddio o'r 15fed ganrif efallai. Yn ôl traddodiad cafodd ei sefydlu gan y Santes Cwyllog (Cywyllog) yn y 6ed ganrif ar dir a roddwyd iddi gan y brenin Maelgwn Gwynedd.
            Yn yr Oesoedd Canol gorweddai'r plwyf yng nghwmwd Menai. Bu brwydr yn y cyffiniau yn y flwyddyn 1134 rhwng byddin Owain Gwynedd, brenin Teyrnas Gwynedd, a llu o Northmyn a Manawyr a geisiodd oresgyn yr ynys. Enillodd gwŷr Gwynedd y dydd.
            Rhoddodd y Tywysog Llywelyn ab Iorwerth Eglwys Gwyllog a'i degwm i Briordy Penmon.
            Roedd gan Lein Amlwch (Rheilffordd Canolbarth Môn) orsaf yn Llangwyllog nes i'r lein gau yn 1993. Mae'n dŷ preifat heddiw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanrhyddlad">
            <name lang="en">Llanrhyddlad</name>
            <name lang="cy">Llanrhuddlad</name>
            <lat>53.371745</lat>
            <lon>-4.509927</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanrhyddlad">Llanrhyddlad (Welsh: Llan-Rhûddlad) is a parish in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanrhuddlad">Pentref a phlwyf yng ngogledd Môn yw Llanrhuddlad (Llanrhyddlad ar y map OS). Saif ar y briffordd A5025 rhwng Cemaes, tua 4 milltir a hanner i'r gogledd-ddwyrain, a Llanfaethlu, tua 2 filltir i'r de-orllewin. Mae yng nghymuned Cylch y Garn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llansadwrn">
            <name lang="en">Llansadwrn</name>
            <name lang="cy">Llansadwrn</name>
            <lat>53.259773</lat>
            <lon>-4.170994</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llansadwrn">Llansadwrn is a small village in Carmarthenshire, Wales.
            It is located in the countryside of the River Tywi river valley, about half way between Llanymddyfri to the north-east, and Llandeilo to the south-west, just off the A40 road.
            According to tradition, it was founded by an early Christian saint, Sadwrn (fl. around 460 AD).
            Four miles to the west of the village are the ruins of Talley Abbey (Welsh: Abaty Talyllychau).
            Three miles to the west is the hamlet of Waunclunda and a fort above, little information is available about this fort.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llansadwrn,_Sir_Gaerfyrddin">Pentref bychan, cymuned a phlwyf yn Sir Gaerfyrddin yw Llansadwrn. Fe'i lleolir yng nghefngwlad Dyffryn Tywi tua hanner ffordd rhwng Llanymddyfri i'r gogledd-ddwyrain a Llandeilo i'r de-orllewin. Yn ôl traddodiad fe'i sefydlwyd gan y sant cynnar Sadwrn (fl. tua 460).
            Pedair milltir i'r gorllewin o'r pentref ceir adfeilion Abaty Talyllychau. Roedd yr uchelwr grymus Syr Rhys ap Gruffudd (c.1283-1356) yn frodor o Lansadwrn. Roedd ganddo blasdy ac ystad yn Abermarlais, o fewn y plwyf.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llantrisant">
            <name lang="en">Llantrisant</name>
            <name lang="cy">Llantrisant</name>
            <lat>53.324302</lat>
            <lon>-4.458955</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llantrisant,_Anglesey">Llantrisant (Welsh for "Parish of the Three Saints") is a settlement in Anglesey, Wales.
            Its parish church is dedicated to Saints Afran, Ieuan, and Sanan.[1] The parish's former church is now a protected building. Browne Willis[2] and Sabine Baring-Gould[3] considered "Afran" to be a corruption of Afan, a saint of Ceredigion and Brecknockshire. (The 16th-century Peniarth MS 147 concurs, listing the church as dedicated to "Sannan and Afan and Evan".[3]) St Afan was related to the Cuneddan dynasty of Gwynedd and was claimed as an ancestor by a 10th-century Ieuan martyred by Viking raiders.[2]</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llantrisant,_Ynys_M%C3%B4n">Pentrefan yng nghymuned Tref Alaw, Ynys Môn, Cymru yw Llantrisant. Fe'i lleolir ar gyffordd wledig tua hanner ffordd rhwng Llanfaethlu i'r gorllewin a Llannerch-y-medd i'r dwyrain yng ngogledd-orllewin yr ynys, tua 8 milltir i'r dwyrain o Gaergybi. Mae'n blwyf eglwysig yn ogystal. Mae 138.4 milltir (222.7 km) o Gaerdydd a 221.4 milltir (356.3 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llanynghenedl">
            <name lang="en">Llanynghenedl</name>
            <name lang="cy">Llanynghenedl</name>
            <lat>53.29896</lat>
            <lon>-4.526728</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llanynghenedl">Llanynghenedl is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llanynghenedl">Pentref bychan yng ngogledd-orllewin Ynys Môn yw Llanynghenedl. Saif ar y briffordd A5025 gerllaw ei chyffordd gyda'r B5109, ychydig i'r gogledd-ddwyrain o'r Fali ac i'r de o Lanfachraeth.
            Dywedir fod yr eglwys, a gysegrwyd i Sant Enghenedl (amrywiad: Ynghenedl), ar safle eglwys hŷn yn dyddio i'r 7fed ganrif.
            Ceir maen hir mewn cae ger y pentref a adnabyddir fel 'Maen hir Llanynghenedl'.</wikipedia>
        </town>
        <town id="llechcynfarwy">
            <name lang="en">Llechcynfarwy</name>
            <name lang="cy">Llechcynfarwy</name>
            <lat>53.3022028</lat>
            <lon>-4.4308726</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llechgynfarwy">Llechgynfarwy (or Llechcynfarwy) is a hamlet in the community of Tref Alaw, Ynys Môn, Wales, which is 136.5 miles (219.7km) from Cardiff and 219.7 miles (353.5km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llechcynfarwy">Pentrefan yng nghymuned Tref Alaw, Ynys Môn, Cymru yw Llechcynfarwy. Mae 136.5 milltir (219.7 km) o Gaerdydd a 219.7 milltir (353.5 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Llechcynfarwy yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="llynfaes">
            <name lang="en">Llynfaes</name>
            <name lang="cy">Llynfaes</name>
            <lat>53.2789699</lat>
            <lon>-4.3864772</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Llynfaes">Llynfaes is a hamlet in the community of Bodffordd, Ynys Môn, Wales, which is 134.3 miles (216.1 km) from Cardiff and 217.2 miles (349.5 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Llynfaes">Pentrefan yng nghymuned Bodffordd, Ynys Môn, Cymru yw Llynfaes. Mae 134.3 milltir (216.1 km) o Gaerdydd a 217.2 milltir (349.5 km) o Lundain. Cynrychiolir Llynfaes yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="maenaddwyn">
            <name lang="en">Maenaddwyn</name>
            <name lang="cy">Maenaddwyn</name>
            <lat>53.331394</lat>
            <lon>-4.31477</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Maenaddfwyn">Maenaddfwyn is a village in Anglesey, in north-west Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Maenaddwyn">Pentref yng nghymuned Llanddyfnan, Ynys Môn, Cymru yw Maen-Addwyn. Mae 136.6 milltir (219.8 km) o Gaerdydd a 216.7 milltir (348.8 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Maen-Addwyn yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="malltraeth">
            <name lang="en">Malltraeth</name>
            <name lang="cy">Malltraeth</name>
            <lat>53.192112</lat>
            <lon>-4.384489</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Malltraeth">Malltraeth (origin: Mall (corrupt, blasted, desolate, + Traeth (beach)) is a small village in the southwest of Anglesey, in the area of Bodorgan. It is now at the end of a large bay, which used to extend much further inland, almost creating a second sea strait in the area (the Menai Strait broke through following the end of the ice age).
            After several abortive attempts, a 1 kilometre (0.62 mi) long 'cob' or dyke was completed across it during the 19th century, allowing land reclamation behind it. Despite this, the land remains very wet and prone to flooding, much of it of great natural and scientific importance as a result. The former salt marsh creeks are still visible on aerial photography and evident as shallow depressions in the fields. Coal mining occurred for a time in the underlying Carboniferous rock strata and the subsidence of these workings resulted in the lakes "Llynnau Gwaith-glo".</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Malltraeth_(pentref)">Pentref ar arfordir gorllewinol Ynys Môn yw Malltraeth, ar ochr ogleddol aber Afon Cefni. Er ei fod yn bentref cymharol fychan mae yno ddwy dafarn, y Royal Oak a'r Joiners, a swyddfa'r post sydd hefyd yn siop.
            Ar un adeg yr oedd y llanw'n cyrraedd ymhell i'r tir yma, gan greu ardal gorsiog Cors Ddyga. Adeiladwyd Cob Malltraeth yn y bedwaredd ganrif ar bymtheg, ac yn awr rheolir y llanw a dyfroedd Afon Cefni gan lifddorau.)</wikipedia>
        </town>
        <town id="marian-glas">
            <name lang="en">Marian-glas</name>
            <name lang="cy">Marian-glas</name>
            <lat>53.335896</lat>
            <lon>-4.246625</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Marian-glas">Marian-glas or Marianglas is a small village and post town in Anglesey, in north-west Wales. It is situated between the larger villages of Moelfre and Benllech and just off the A5025. There is a large caravan park on the edge of the village and several camp sites. However there is no church, pub or shop. It has a memorial to those killed in the two world wars, including a list of 17 seamen from the Merchant Navy.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Marianglas">Pentref bychan ar arfordir dwyreiniol Ynys Môn, ym mhlwyf Llaneugrad a rhan o blwyf gyfagos Llanfair Mathafarn Eithaf, yw Marianglas (hefyd Marian-glas). Ystyr yr enw 'Marian-glas' yw "lle creigiog glas" (marian "lle creigiog", a'r ansoddair "glas").</wikipedia>
        </town>
        <town id="mariandyrys">
            <name lang="en">Mariandyrys</name>
            <name lang="cy">Mariandyrys</name>
            <lat>53.3092689</lat>
            <lon>-4.0996354</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mariandyrys">Mariandyrys is a village in the community of Llangoed, Ynys Môn, Wales, which is 132.2 miles (212.7km) from Cardiff and 208.5 miles (335.4km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Mariandyrys">Pentrefan yn Ynys Môn yw Mariandyrys. Fe'i lleolir tua milltir i'r gogledd o bentref Llangoed yng nghymuned Llangoed ar ben de-ddwyreiniol yr ynys tua hanner milltir o'r môr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="menai_bridge">
            <name lang="en">Menai Bridge</name>
            <name lang="cy">Porthaethwy</name>
            <lat>53.222618</lat>
            <lon>-4.165631</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Menai_Bridge">Menai Bridge (Welsh: Porthaethwy) is a small town and community on the Isle of Anglesey in north Wales. It overlooks the Menai Strait and lies by the Menai Suspension Bridge, built in 1826 by Thomas Telford. It is the third largest settlement on the island, with a population of 3,376, and occupies the area of the former parish of Llandysilio, whose former church continues in use as a mortuary chapel (see below).</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Porthaethwy">Mae Porthaethwy (neu, fel arfer ar lafar, Y Borth) yn dref ar Afon Menai yn ne Ynys Môn. Mae ganddi boblogaeth o 3850 (Cyfrifiad 2001).</wikipedia>
        </town>
        <town id="moelfre">
            <name lang="en">Moelfre</name>
            <name lang="cy">Moelfre</name>
            <lat>53.352276</lat>
            <lon>-4.237343</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Moelfre,_Anglesey">Moelfre is a village , community and electoral ward on the north east coast of Isle of Anglesey in Wales, and on the Anglesey Coastal Path. It has a population of 1,064. The meaning of the Welsh language word Moelfre translated in English is 'bald or barren hill', which describes the land behind the village, as seen from the sea. It is the same name as that of the Malvern Hills in Worcestershire and Herefordshire. The village today has 502 households and 5% unemployment. The Royal Mail postcode begins LL72.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Moelfre,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref a chymuned ar arfordir dwyreiniol Ynys Môn yw Moelfre, tua hanner y ffordd rhwng Benllech ac Amlwch. Pysgota oedd prif weithgaredd y trigolion yn y gorffennol, ond yn awr mae'n bentref gwyliau pur boblogaidd. Mae yno harbwr bychan, a heb fod ymhell o'r pentref mae ynys fechan, Ynys Moelfre. Gellir dilyn Llwybr Arfordirol Ynys Môn trwy'r pentref.</wikipedia>
        </town>
        <town id="morawelon">
            <name lang="en">Morawelon</name>
            <name lang="cy">Morawelon</name>
            <lat>53.2721464</lat>
            <lon>-4.5855074</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Morawelon">Morawelon is an area in the community of Caergybi, Ynys Môn, Wales, which is 140.2 miles (225.6 km) from Cardiff and 226.6 miles (364.6 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Morawelon">Ardal (neu faestref) o fewn i Gaergybi, Ynys Môn, Cymru yw Morawelon. Mae 140.2 milltir (225.6 km) o Gaerdydd a 226.6 milltir (364.6 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Morawelon yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="mynydd_parys">
            <name lang="en">Parys Mountain</name>
            <name lang="cy">Mynydd Parys</name>
            <lat>53.312436</lat>
            <lon>-4.6629722</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Parys_Mountain">Parys Mountain (Welsh: Mynydd Parys) – is located south of the town of Amlwch in north east Anglesey, Wales. It is the site of a large copper mine that was extensively exploited in the late 18th century.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Mynydd_Parys">Mae Mynydd Parys (Saesneg: Parys Mountain) yn fryn 147 m (482 troedfedd) o uchder, ychydig i'r de o Amlwch yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn. Yn ail hanner y 18fed ganrif roedd y diwydiant copr yma y mwyaf yn y byd.</wikipedia>
        </town>
        <town id="mynydd_bodafon">
            <name lang="en">Mynydd Bodafon</name>
            <name lang="cy">Mynydd Bodafon</name>
            <lat>53.343605</lat>
            <lon>-4.295871</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mynydd Bodafon">Mynydd Bodafon is the highest point on the island of Anglesey (although not in the county of Anglesey — see Holyhead Mountain). Its summit is also known as Yr Arwydd ("the signal"). It lies about 2½ miles west of the coastal town of Moelfre and ⅔ of a mile south-west of the hamlet of Brynrefail. The meaning of Bodafon is obscure. Bod is a common placename element meaning 'dwelling' and afon here is possibly a corruption of the personal name A(e)ddan (afon is Welsh for 'river' but topography rules that out).</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Mynydd Bodafon">Bryn ar Ynys Môn yw Mynydd Bodafon. Ei bwynt uchaf yw copa Yr Arwydd (178 m / 585'). Hwn yw'r bryn uchaf ar yr ynys. Mynydd Eilian yw'r ail uchaf, (177 m / 581'.) Pwynt uchaf y sir ydy Mynydd Tŵr 220m, 720' sydd yn ddaearyddol ar Ynys Gybi nid Ynys Môn.</wikipedia>
        </town>
        <town id="mynydd_mechell">
            <name lang="en">Mynydd Mechell</name>
            <name lang="cy">Mynydd Mechell</name>
            <lat>53.381384</lat>
            <lon>-4.466042</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Mynydd Mechell">Mynydd Mechell is an area in the community of Mechell, Ynys Môn, Wales, which is 141.9 miles (228.4 km) from Cardiff and 223.8 miles (360.2 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="nebo">
            <name lang="en">Nebo</name>
            <name lang="cy">Nebo</name>
            <lat>53.0300719</lat>
            <lon>-4.269537</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Nebo,_Anglesey">Nebo is a hamlet in Anglesey, in north-west Wales, just southeast of Pengorffwysfa.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Nebo,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan yng nghymuned Llaneilian ar Ynys Môn yw Nebo. Fe'i lleolir yng ngogledd-ddwyrain yr ynys tua 3 milltir i'r de-ddwyrain o Amlwch, tua hanner ffordd rhwng Penysarn i'r gorllewin a Dulas i'r de-ddwyrain. Mae 140.1 milltir (225.4 km) o Gaerdydd a 218.6 milltir (351.8 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="newborough">
            <name lang="en">Newborough</name>
            <name lang="cy">Niwbwrch</name>
            <lat>53.164917</lat>
            <lon>-4.359072</lon>
            <wikipedia lang="en" herf="https://en.wikipedia.org/wiki/Newborough,_Anglesey">Newborough (Welsh: Niwbwrch or Niwbro) is a village in the south-western corner of the Isle of Anglesey in Wales; it is in the community and the electoral ward of Rhosyr, which has a population of 2,169, increasing to 2,226 at the 2011 census.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Niwbwrch">Mae Niwbwrch (Newborough yn Saesneg) yn dref yn ne Ynys Môn. Saif ar lôn yr A4080 rhwng Porthaethwy ac Aberffraw yng nghymuned Rhosyr - sef yr hen enw Cymraeg.</wikipedia>
        </town>
        <town id="nodwydd">
            <name lang="en">Nodwydd</name>
            <name lang="cy">Nodwydd</name>
            <lat>53.2822354</lat>
            <lon>-4.2189242</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="parciau">
            <name lang="en">Parciau</name>
            <name lang="cy">Parciau</name>
            <lat>52.8462026</lat>
            <lon>-4.5241479</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="pen-llyn">
            <name lang="en">Pen-llyn</name>
            <name lang="cy">Pen-llyn</name>
            <lat>53.313298</lat>
            <lon>-4.474438</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pen-Llyn">Pen-Llyn is a hamlet in the community of Bodedern, Ynys Môn, Wales, which is 137.9 miles (221.9 km) from Cardiff and 221.6 miles (356.6 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pen-llyn">Pentrefan ar lan gogleddol Llyn Llywenan yng nghymuned Bodedern, Ynys Môn, Cymru yw Pen-llyn. Mae 137.9 milltir (221.9 km) o Gaerdydd a 221.6 milltir (356.6 km) o Lundain. Cynrychiolir Pen-llyn yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="pen-lon">
            <name lang="en">Pen-lon</name>
            <name lang="cy">Pen-lon</name>
            <lat>53.158848</lat>
            <lon>-4.350763</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="pen-y-garnedd">
            <name lang="en">Pen-y-garnedd</name>
            <name lang="cy">Pen-y-garnedd</name>
            <lat>53.215844</lat>
            <lon>-4.1467356</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pen-y-garnedd">Pen-y-garnedd is a village in the community of Pentraeth, Ynys Môn, Wales, which is 130.6 miles (210.2km) from Cardiff and 210.1 miles (338.2km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pen-y-garnedd">Pentref yng nghymuned Pentraeth, Ynys Môn, Cymru yw Pen-y-garnedd. Mae 130.6 milltir (210.2 km) o Gaerdydd a 210.1 milltir (338.2 km) o Lundain. Cynrychiolir Pen-y-garnedd yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="pencarnisiog">
            <name lang="en">Pencarnisiog</name>
            <name lang="cy">Pencarnisiog</name>
            <lat>53.233332</lat>
            <lon>-4.470307</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pencarnisiog">Pencarnisiog is a village in the community of Llanfaelog, Ynys Môn, Wales, which is 132.9 miles (213.8km) from Cardiff and 218.5 miles (351.6km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pencarnisiog">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Pencarnisiog (hefyd: Pencaernisiog). Fe'i lleolir yng ngogledd-orllewin yr ynys ar yr A4080 tua milltir i'r dwyrain o bentref Llanfaelog a thua 8 filltir i'r gorllewin o dref Llangefni.</wikipedia>
        </town>
        <town id="pencraig">
            <name lang="en">Old Radnor</name>
            <name lang="cy">Pencraig</name>
            <lat>52.225627</lat>
            <lon>-3.099451</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Old_Radnor">Old Radnor (Welsh: Pencraig) is a town and community in Powys (historically in Radnorshire), Wales. The community includes the villages of Yardro, Dolyhir, Burlingjobb, Walton and Evenjobb, as well as Old Radnor itself. In the 2001 census the community had a population of 741 (390 male and 351 female) in 323 households.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pencraig">Pentref a chymuned ym Mhowys, yw Pencraig (Saesneg: Old Radnor). Saif rhwng Maesyfed a Llanandras, ychydig i'r de o'r briffordd A44 ac ychydig i'r gorllewin o'r ffîn a Lloegr.
            Mae eglwys plwyf Pencraig yn dyddio o'r 15fed ganrif ac yn cynnwys y cas organ hynaf ym Mhrydain.
            Heblaw pentref Pencraig, mae'r gymuned yn cynnwys pentrefi Evenjobb a Walton. Cafwyd hyd i balisâd mawr o goed o'r cyfnod Neolithig yn Walton yn ddiweddar. Codwyd y castell mwnt a beili yn Womaston cyn 1066, a chredir mai hwn oedd yn cynharaf yng Nghymru. Bu George Cornewall Lewis yn byw yn Harpton Court. Roedd poblogaeth y gymuned yn 2001 yn 741.
            Ceir Allt Pencraig (Old Radnor Hill) yn y gymuned.</wikipedia>
        </town>
        <town id="pengorffwysfa">
            <name lang="en">Pengorffwysfa</name>
            <name lang="cy">Pengorffwysfa</name>
            <lat>53.40254</lat>
            <lon>-4.307989</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pengorffwysfa">Pengorffwysfa is a village in Anglesey, in north-west Wales.
            The village lies on the crossroad between Penysarn and Porth Eilian and Point Lynas Lighthouse, with turnings down towards Amlwch Port and Amlwch town, and the ascent for Llaneilian Mountain and heading towards Dulas Bay. This road forms part of the National Cycle Network Route 566, known as the Copper Trail, taking in the north coast of Anglesey that is designated an Area of Outstanding Natural Beauty, and the nearby remains of the historical copper mines at Parys Mountain.
            The village has a Calvinist chapel, Capel Seilo, built in 1835 to replace a smaller chapel built in 1826.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pengorffwysfa">Pentrefan yng nghymuned Llaneilian, Ynys Môn, Cymru yw Pengorffwysfa. Mae 141.1 milltir (227.1 km) o Gaerdydd a 219.3 milltir (352.9 km) o Lundain. Saif Mynydd Eilian fymryn i'r dwyrain o'r pentref. Mae'n gorwedd i'r de o bentref Llaneilian ac i'r gogledd o bentref Penysarn.
            Cynrychiolir Pen-Gorphwysfa yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="penmon">
            <name lang="en">Penmon</name>
            <name lang="cy">Penmon</name>
            <lat>53.304152</lat>
            <lon>-4.058777</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penmon">Penmon is a promontory, village and ecclesiastical parish on the south-east tip of the Isle of Anglesey in Wales, about 3 miles (4.8 km) east of the town of Beaumaris. It is in the community of Llangoed. The name comes from Welsh: pen (which can mean "head", "end" or "promontory") and Môn, which is the Welsh word for Anglesey. It is the site of an historic monastery and associated 12th-century church. Walls near the well next to the church may be part of the oldest remaining Christian building in Wales. Penmon also has an award-winning beach and the Anglesey Coastal Path follows its shores. Quarries in Penmon have provided stone for many important buildings and structures, including Birmingham Town Hall and the two bridges that cross the Menai Strait. The area is popular with locals and visitors alike for its monuments, tranquillity, bracing air and fine views of Snowdonia to the south across the Menai Strait.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penmon">Llecyn a phlwyf eglwysig ar gongl de-ddwyreiniol Ynys Môn yw Penmon (Pen 'terfyn, diwedd' + Môn). Mae'n gorwedd i'r gogledd o Fiwmaris ac i'r dwyrain o blwyf Llangoed. Mae ei arfordir dwyreiniol yn gorwedd ar Afon Menai. Yn yr Oesoedd Canol roedd yn rhan o cwmwd Dindaethwy, cantref Menai. Mae'n rhan o gymuned Llangoed a Phenmon.
            Mae'r ardal yn cynnwys Priordy Penmon, Castell Aberlleiniog, a chymunedau bychain Trecastell ac Aberlleiniog. Trwyn Du yw enw'r penrhyn ar bwynt eithaf Penmon. Ceir goleudy, maes parcio a chaffi yno a chyferbyn mae Ynys Seiriol, gynt yn eiddo i briordy Penmon.
            Mae yma fynachdy o'r 6ed ganrif (Priordy Penmon) a gafodd ei ail-adeiladu wedyn yn y 12fed ganrif. Mae dwy groes Geltaidd yn dyddio o tua'r 10fed ganrif, oedd yn arfer sefyll y tu allan i'r mynachdy, yn awr i mewn yn yr eglwys.
            Yn Oes y Tywysogion gorweddai Penmon yng nghwmwd Dindaethwy, cantref Rhosyr.
            Ger priordy Penmon ceir colomendy i ddal bron i fil o nythod a deiladwyd yn 1600.</wikipedia>
        </town>
        <town id="penmynydd">
            <name lang="en">Penmynydd</name>
            <name lang="cy">Penmynydd</name>
            <lat>53.245435</lat>
            <lon>-4.233734</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penmynydd">Penmynydd, meaning top of the mountain in Welsh, is a village on Anglesey island, off the north west coast of Wales, situated on a slight hill on the B5420 road between Menai Bridge and Llangefni, at grid reference SH510743. The Royal Mail postcode begins LL61 with a community population taken at the 2011 cenus of 465. When Welsh nobleman Rhys ap Tudur was executed in 1412, lands of the Penmynydd family were forfeited. The village includes the Neuadd Lwyd, a former Victorian rectory that was converted into a country-house hotel. The village is notable for its almshouses. A radio communication transmission mast was installed in 2002 a few yards north of the village at the top of the hill.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penmynydd">Mae Penmynydd yn bentref a chymuned ar Ynys Môn, ar y ffordd gefn B5420 rhwng Porthaethwy a Llangefni. Mae'n rhan o gymuned Penmynydd a Star.</wikipedia>
        </town>
        <town id="penrhos">
            <name lang="en">Penrhos</name>
            <name lang="cy">Penrhos</name>
            <lat>53.300496</lat>
            <lon>-4.600263</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penrhos,_Anglesey">Penrhos is a village in Anglesey, in north-west Wales. There is a nature reserve on the edge of the village which was owened by Anglesey Aluminium. Since the company's closure in 2009 there have been several planning applications put to the council asking for permission to build on the site.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="penrhosfeilw">
            <name lang="en">Penrhosfeilw</name>
            <name lang="cy">Penrhosfeilw</name>
            <lat>53.294305</lat>
            <lon>-4.66491</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penrhosfeilw">Penrhosfeilw is a village in the community of Trearddur, Ynys Môn, Wales, which is 140.1 miles (225.4km) from Cardiff and 227.5 miles (366.1km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penrhosfeilw">Pentref yng nghymuned Trearddur, Ynys Môn, Cymru yw Penrhosfeilw. Mae 140.1 milltir (225.4 km) o Gaerdydd a 227.5 milltir (366.1 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Penrhosfeilw yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="penrhyd_lastra">
            <name lang="en">Penrhyd Lastra</name>
            <name lang="cy">Penrhyd Lastra</name>
            <lat>53.402192</lat>
            <lon>-4.365617</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penrhyd Lastra">Penrhyd Lastra is a hamlet in the community of Amlwch, Ynys Môn, Wales, which is 141.9 miles (228.3km) from Cardiff and 221.2 miles (355.9km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penrhyd Lastra">Pentrefan tua cilometr i'r de o Amlwch, Ynys Môn, Cymru yw Penrhyd Lastra. Mae 141.9 milltir (228.3 km) o Gaerdydd a 221.2 milltir (355.9 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Penrhyd Lastra yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="penrhyn_mawr">
            <name lang="en">Penrhyn Mawr</name>
            <name lang="cy">Penrhyn Mawr</name>
            <lat>53.147925</lat>
            <lon>-4.316963</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="pentraeth">
            <name lang="en">Pentraeth</name>
            <name lang="cy">Pentraeth</name>
            <lat>53.281821</lat>
            <lon>-4.2162879</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pentraeth">Pentraeth is a village on the island of Anglesey (Ynys Môn), North Wales, at grid reference SH523786. The Royal Mail postcode begins LL75. The community population taken at the 2011 census was 1,178.
            Its Welsh name means at the end of (or head of) a beach, and it is located near Traeth Coch (Red Wharf Bay). There is a small river, Afon Nodwydd which runs through it. The village's ancient name was Llanfair Betws Geraint. In 1170 it was the site of a battle when Hywel ab Owain Gwynedd landed with an army raised in Ireland in an attempt to claim a share of the kingdom of Gwynedd following the death of his father Owain Gwynedd. He was defeated and killed here by the forces of his half-brothers Dafydd ab Owain Gwynedd and Rhodri.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pentraeth">Pentref a chymuned yn ne-ddwyrain Môn, Cymru, yw Pentraeth, ar lôn yr A5025. Ceir Gwarchodfa Natur Cenedlaethol Cors Bodeilio gerllaw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="pentre_berw">
            <name lang="en">Pentre Berw</name>
            <name lang="cy">Pentre Berw</name>
            <lat>53.225687</lat>
            <lon>-4.291406</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pentre Berw">Pentre Berw is a small village located on the island of Anglesey in north Wales. It lies about 2 miles (3.2 km) south of the county town of Llangefni.
            A major road, the A5, runs through the village as does the disused Anglesey Central Railway. Indeed the village's most famous hotel The Holland Arms even had a station named after it. The village is located at the top of a gentle slope on the eastern edge of the Malltraeth Marshes. Therefore a good view of the marshes and also of the Afon Cefni can be taken in from parts of the village.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pentre Berw">Pentref yn rhan ddeheuol Ynys Môn yw Pentre Berw. Saif ar y briffordd A5, ychydig i'r gorllewin o'r Gaerwen a gerllaw Afon Cefni, ar ymylon Cors Ddyga.
            Mae 'berw' yn ffurf ar y gair 'berwr' (cress). Berw oedd enw'r dref ganoloesol (cymuned o ffermydd a thai ar wasgar); tyfodd pentref ar y groesffordd a gafodd yr enw 'Pentre Berw'.
            Yn y pentref mae gwesty yr Holland Arms a chanolfan garddio fawr o'r un enw. Roedd Rheilffordd Canol Môn yn gadael y prif reilffordd i Gaergybi gerllaw'r pentref. Ar un adeg yr oedd diwydiant glo bychan yn yr ardal, a gellir gweld rhai o'r hen adeiladau o hyd.</wikipedia>
        </town>
        <town id="pentrefelin">
            <name lang="en">Pentrefelin</name>
            <name lang="cy">Pentrefelin</name>
            <lat>52.934281</lat>
            <lon>-4.193056</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pentrefelin,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan ar gyrion Amlwch, Ynys Môn, yw Pentrefelin. Mae'n un o sawl lle o'r un enw yng Nghymru. Lleolir y pentref ychydig i'r de o Amlwch ar y B5111. Fymryn i'r de-ddwyrain o Bentrefelin ceir Llyn Llaethdy. Tua milldir i'r de ceir Mynydd Parys, un o ganolfannau mawr mwyngloddio copr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="penygraigwen">
            <name lang="en">Penygraigwen</name>
            <name lang="cy">Penygraigwen</name>
            <lat>53.364398</lat>
            <lon>4.327576</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penygraigwen">Penygraigwen is a village in the community of Rhosybol, Ynys Môn, Wales, which is 138.9 miles (223.6km) from Cardiff and 218.5 miles (351.6km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penygraigwen">Pentref yng nghymuned Rhosybol, Ynys Môn, Cymru yw Penygraigwen. Mae 138.9 milltir (223.6 km) o Gaerdydd a 218.5 milltir (351.6 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Penygraigwen yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="penysarn">
            <name lang="en">Penysarn</name>
            <name lang="cy">Penysarn</name>
            <lat>53.3893402</lat>
            <lon>-4.3169297</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Penysarn">Penysarn (/pɛnˈsɑrn/; Welsh pronunciation: [pɛnˈsarn]) is a small village located in the north-eastern corner of Anglesey, Wales, and on the north-eastern side of Parys Mountain, at approximately 140–150 feet above sea level.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Penysarn">Am y pentref ger Abergele, Sir Conwy, gweler Pensarn. Pentref yng ngogledd-ddwyrain Ynys Môn yw Penysarn. Saif ychydig i'r dwyrain o Fynydd Parys, a gerllaw'r briffordd A5025 rhwng Amlwch a Llanallgo. Mae'n rhan o gymuned Llaneilian.</wikipedia>
        </town>
        <town id="point_lynas">
            <name lang="en">Point Lynas</name>
            <name lang="cy">Point Lynas</name>
            <lat>53.416133</lat>
            <lon>-4.289322</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="pont_hwfa">
            <name lang="en">Pont Hwfa</name>
            <name lang="cy">Pont Hwfa</name>
            <lat>53.310637</lat>
            <lon>-4.645324</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Pont-Hwfa">Pont-Hwfa (also Pont Hwfa) is a village in the community of Caergybi, Ynys Môn, Wales, which is 140.8 miles (226.6 km) from Cardiff and 227.5 miles (366.1 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Pont-Hwfa">Ardal yn nhref Caergybi, Ynys Môn, Cymru yw Pont-Hwfa. Mae 140.8 milltir (226.6 km) o Gaerdydd a 227.5 milltir (366.1 km) o Lundain. Cynrychiolir Pont-Hwfa yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="porth-y-felin">
            <name lang="en">Porth-y-felin</name>
            <name lang="cy">Porth-y-felin</name>
            <lat>53.314817</lat>
            <lon>-4.642079</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="puffin_island">
            <name lang="en">Puffin Island</name>
            <name lang="cy">Puffin Island</name>
            <lat>53.318807</lat>
            <lon>-4.027296</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Puffin_Island_(Anglesey)">Puffin Island (Welsh: Ynys Seiriol) (at SH 649 821 or 53°19′05″N 04°01′40″W) is an uninhabited island off the eastern tip of Anglesey, Wales. It was formerly known as Priestholm in English and Ynys Lannog in Welsh.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Ynys_Seiriol">Ynys gyferbyn â Penmon oddi ar arfordir de-ddwyreiniol Ynys Môn yw Ynys Seiriol. Mae goleudy amlwg yn sefyll ar darn o graig yn y môr rhwng Ynys Seiriol a'r Trwyn Du, Ynys Môn, yng ngofal Trinity House.</wikipedia>
        </town>
        <town id="red_wharf_bay">
            <name lang="en">Red Wharf Bay</name>
            <name lang="cy">Traeth Coch</name>
            <name>Red Wharf Bay</name>
            <lat>53.310342</lat>
            <lon>-4.182075</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Red_Wharf_Bay">Traeth Coch (Welsh for Red Beach) is a wide sandy bay and an area of outstanding natural beauty on the east coast of the island of Anglesey in Wales. The bay is also known in English as Red Wharf Bay and lies between the villages of Pentraeth and Benllech. It is also close to Castell Mawr Rock, thought to be the site of an Iron Age fort.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Traeth_Coch">Mae Traeth Coch yn draeth tywodlyd, llydan ar ochr ddwyreiniol Ynys Môn. Mae'n gorwedd rhwng Trwyn Dwlban ger pentref Benllech i'r gorllewin a Llaniestyn i'r dwyrain. Caiff ei adnabod fel Red Wharf Bay yn Saesneg.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhos_lligwy">
            <name lang="en">Rhos Lligwy</name>
            <name lang="cy">Rhos Lligwy</name>
            <lat>53.357486</lat>
            <lon>-4.261150</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhos Lligwy">Pentref yng nghymuned Moelfre, Ynys Môn, Cymru yw Rhos Lligwy. Mae 137.5 milltir (221.2 km) o Gaerdydd a 216.3 milltir (348 km) o Lundain. Cynrychiolir Rhos Lligwy yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhoscefnhir">
            <name lang="en">Rhoscefnhir</name>
            <name lang="cy">Rhoscefnhir</name>
            <lat>53.2666251</lat>
            <lon>-4.216009</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhos_Cefn_Hir">Rhos Cefn Hir (or Rhoscefnhir) is a village in the community of Pentraeth, Ynys Môn, Wales, which is 130.8 miles (210.5km) from Cardiff and 210.8 miles (339.2km) from London.[</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhos_Cefn_Hir">Pentref yng nghymuned Pentraeth, Ynys Môn, Cymru yw Rhos Cefn Hir. Mae 130.8 milltir (210.5 km) o Gaerdydd a 210.8 milltir (339.2 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhoscolyn">
            <name lang="en">Rhoscolyn</name>
            <name lang="cy">Rhoscolyn</name>
            <lat>53.250164</lat>
            <lon>-4.59686</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhoscolyn">Rhoscolyn is a village located on Holy Island, Anglesey, Wales. It is just over five miles south of Holyhead and is the most southerly settlement on the island. The name Rhoscolyn is said to mean "The Moor" (Rhos) of The Column (colyn), referring to a pillar which the Romans put up to mark the edge of their territories. The community population taken from the 2011 census was 542.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhoscolyn">Cymuned a phentref bychan ar Ynys Gybi, Ynys Môn yw Rhoscolyn. Ffurfia ran ddeheuol Ynys Gybi.
            Mae'r gymuned hon yn cynnwys pentref Pontrhydybont yn ogystal a Rhoscolyn ei hun. Sefydlwyd un o fadau achub cyntaf Ynys Môn yma tua 1830. Roedd y boblogaeth yn 2001 yn 484.
            Ceir Eglwys y Santes Gwenfaen yn Rhoscolyn. Gwenfaen yw nawddsant y plwyf a dywedir mai 'Llanwenfaen' oedd yr hen enw am Roscolyn ei hun. Enwir yr ysgol gynradd leol yn Ysgol Gwenfaen ar ei hôl.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhosgoch">
            <name lang="en">Rhosgoch</name>
            <name lang="cy">Rhosgoch</name>
            <lat>53.377121</lat>
            <lon>-4.390969</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhosgoch">Rhosgoch (Red Moor) is a small village in the north of the island of Anglesey, Wales about 3.5 miles (5.6 km) to the south-west of Amlwch.
            A short distance to the west of the village is the small lake Llyn Hafodol and a mile to the south is Anglesey's largest body of water the reservoir Llyn Alaw (Water Lily Lake).
            The village once was home to one of the stations on the Anglesey Central Railway. Although the tracks still exist no train has run on them since 1993.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhosgoch">Pentref yng nghymuned Rhosybol, Ynys Môn, Cymru yw Rhosgoch. Mae 140.7 milltir (226.4 km) o Gaerdydd a 221.1 milltir (355.8 km) o Lundain.
            Cynrychiolir Rhosgoch yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhosmeirch">
            <name lang="en">Rhosmeirch</name>
            <name lang="cy">Rhosmeirch</name>
            <lat>53.27417</lat>
            <lon>-4.310534</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhosmeirch">Rhosmeirch is a small village in Anglesey, Wales. It is located 1 1⁄2 miles (2.4 km) north of the county town, Llangefni, and half a mile west of the reservoir Llyn Cefni.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhosmeirch">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Rhosmeirch (cyfeiriad grid SH461776). Mae'n gorwedd yng nghanol yr ynys tua milltir a hanner i'r gogledd o dref Llangefni ac mae'n rhan o gymuned Llangefni.
            Rhed yr hen ffordd o Langefni i Amlwch (y B5111) trwy'r pentref. Tua chwarter milltir i'r gorllewin ceir Llyn Cefni, cronfa ddŵr Llangefni.
            Mae Rhosmeirch yn adnabyddus am ei le yn hanes yr Annibynwyr a chyfrifir Capel Ebenezer, ar gwr y pentref, yn un o gapeli pwysicaf yr enwad hwnnw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhosneigr">
            <name lang="en">Rhosneigr</name>
            <name lang="cy">Rhosneigr</name>
            <lat>53.228996</lat>
            <lon>-4.519761</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhosneigr">Rhosneigr is a village in the south-west of Anglesey, North Wales. It is situated on the A4080 road some 10 km south-east of Holyhead, and is on the Anglesey Coastal Path. From the clock at the centre of the village can be seen RAF Valley and Holyhead Mountain. The major towns of Holyhead and Llangefni and the city of Bangor are all within easy travelling distance. It is the most expensive place to live in Anglesey in terms of house prices.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhosneigr">Pentref ar arfordir gorllewinol Ynys Môn yw Rhosneigr. Saif ar y briffordd A4080. Erbyn hyn mae'n bentref gwyliau yn bennaf. Mae traeth bychan gerllaw'r pentref ei hun, a dau draeth mwy, Traeth Cymyran a Thraeth Llydan, gerllaw. Ceir gorsaf reilffordd yno, yn ogystal a nifer o westai a thai bwyta. Twristiaeth yw'r prif ddiwydiant, er fod rhai o'r trigolion yn gweithio ym maes awyr Y Fali gerllaw. Mae Llyn Maelog gerllaw a Llwybr Arfordirol Ynys Môn yn rhedeg heibio'r pentref.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhostrehwfa">
            <name lang="en">Rhostrehwfa</name>
            <name lang="cy">Rhostrehwfa</name>
            <lat>53.247556</lat>
            <lon>-4.337973</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhostrehwfa">Rhostrehwfa is a village in southern-central Anglesey, located southwest of Llangefni. To the southeast is the Malltraeth Marsh. It is "situated at a prominent point on the crest of a ridge overlooking the River Cefni valley to the south."It contains the Capel Pisgah and several holiday cottages.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhostrehwfa">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Rhostrehwfa (cyfeiriad grid SH440746). Fe'i lleolir tua 2 filltir i'r de-orllewin o dref Llangefni a milltir i'r gogledd o Langristiolus.
            Gorwedd Rhostrehwfa ar hyd lôn y B4422 o'i chyffordd â'r A55.
            Mae'r enw yn hen ac yn tarddu o enw'r dreflan ganoloesol, Tre Hwfa. Roedd Hwfa yn bennaeth lleol yn yr Oesoedd Canol ac roedd nifer o deuluoedd mawr Môn yn ddisgynyddion iddo.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhosybol">
            <name lang="en">Rhosybol</name>
            <name lang="cy">Rhosybol</name>
            <lat>53.3683369</lat>
            <lon>-4.368121</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhosybol">Rhosybol (English: Moor in the Hollow) is a village in Anglesey, Wales. The community population at the 2011 census was 1,078. Located four kilometres south of the town of Amlwch, the village is close to both Llyn Alaw, the largest body of water on the island, and Parys Mountain, the historic copper mines. It is to the mines that the village owes its existence as it was one of several built to house the miners. During the 1960s noted painter Kyffin Williams produced an oil painting of the village.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhosybol">Pentref bychan a chymuned ar Ynys Môn yw Rhosybol (neu Rhos-y-bol). Saif yng ngogledd yr ynys ar y B5111, hanner ffordd rhwng Amlwch i'r gogledd a Llannerch-y-medd i'r de.
            Pentref estynedig sy'n gorwedd o neilldu'r lôn ydyw. Mae'r pentref yn rhan o blwyf eglwysig Amlwch. Tri chwarter milltir i'r gorllewin ceir pen dwyreiniol Llyn Alaw, ond does dim mynediad hawdd iddo o Rosybol. Milltir a hanner i'r gogledd o Rosybol ceir Mynydd Parys sy'n enwog am ei hen gloddfeydd copr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="rhydwyn">
            <name lang="en">Rhydwyn</name>
            <name lang="cy">Rhydwyn</name>
            <lat>53.370848</lat>
            <lon>-4.534573</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Rhydwyn">Rhydwyn (Rhyd-Wyn) is a village located at the north west of Anglesey, Wales. Rhydwyn is named after a little stream crossing the centre of the village; "Rhyd" means ford and "Wyn" white.
            There are roughly fifty people living in the village as of 2010.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Rhydwyn">Pentrefan gwledig yng nghymuned Cylch y Garn ar Ynys Môn yw Rhydwyn (weithiau Rhyd-wyn). Saif yng ngogledd yr ynys ym mhlwyf Llanrhuddlad, tua milltir i'r gorllewin o'r pentref hwnnw a milltir o fae Porth Swtan ar yr arfordir i'r gorllewin. Milltir a hanner i'r de ceir pentref Llanfaethlu. Mae 142.5 milltir (229.4 km) o Gaerdydd a 225.7 milltir (363.3 km) o Lundain.
            Ystyr yr enw yw 'rhyd Gwyn' (enw personol). Gellir cyrraedd y pentref trwy troi oddi ar yr A5025 ger Llanrhuddlad neu Lanfaethlu.</wikipedia>
        </town>
        <town id="soar">
            <name lang="en">Soar</name>
            <name lang="cy">Soar</name>
            <lat>53.222570</lat>
            <lon>-4.419609</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="stryd_y_facsen">
            <name lang="en">Stryd y Facsen</name>
            <name lang="cy">Stryd y Facsen</name>
            <lat>53.324512</lat>
            <lon>-4.506936</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stryd-y-Facsen">Stryd-y-Facsen is a hamlet in the community of Llanfachraeth, Ynys Môn, Wales, which is 139.2 miles (224 km) from Cardiff and 223.1 miles (359.1 km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Stryd-y-Facsen">Pentrefan yng nghymuned Llanfachraeth, Ynys Môn, Cymru yw Stryd-y-Facsen. Mae 139.2 milltir (224 km) o Gaerdydd a 223.1 milltir (359.1 km) o Lundain. Cynrychiolir Stryd-y-Facsen yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="talwrn">
            <name lang="en">Talwrn</name>
            <name lang="cy">Talwrn</name>
            <lat>53.269763</lat>
            <lon>-4.274353</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Talwrn">Talwrn is a small hamlet on the Isle of Anglesey, an island off the coast of north Wales. Talwrn is most notable for the Grade II-listed 16th-century manor house of Plas Llanddyfnan, which lies just to the north of the hamlet. Plas Llanddyfnan is a Queen Anne manor house from the early 1700s. Plas Llanddyfnan was owned by seven generations of the Griffiths family. To the west and south of Talwrn are a number of unimproved fields which have been designated as a site of special scientific interest because of the botanical assemblage supported on the neutral grassland and mire.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Talwrn,_Ynys_M%C3%B4n">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Talwrn. Fe'i lleolir yng nghanol yr ynys tua 2 filltir i'r gogledd-ddwyrain o dref Llangefni. Rhed y ffordd B5109 drwy'r pentref gan ei gysylltu â Llangefni i'r de ac â Llanddyfnan a Pentraeth i'r gogledd. Ceir capel yn y pentref, sef Capel Siloam. Yma hefyd ceir Ysgol Talwrn, ysgol gynradd leol sydd yn nhalgylch Ysgol Gyfun Llangefni ac sydd dan fygythiad o gael ei chau am ei bod yn rhy fychan.</wikipedia>
        </town>
        <town id="the_skerries">
            <name lang="en">The Skerries</name>
            <name lang="cy">The Skerries</name>
            <lat>53.422440</lat>
            <lon>-4.607150</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/The_Skerries,_Isle_of_Anglesey">The Skerries (Welsh: Ynysoedd y Moelrhoniaid) (grid reference SH268948) are a group of sparsely vegetated rocky islets (skerries), with a total area of about 17 hectares (42 acres) lying 3 kilometres (1.9 mi) offshore from Carmel Head at the northwest corner of Anglesey, Wales. The islands are important as a breeding site for seabirds, and they attract divers, who come to visit the numerous shipwrecks. The Skerries Lighthouse sits atop the highest point in the islands.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Ynysoedd_y_Moelrhoniaid">Grŵp o ynysoedd oddi ar arfordir gogledd-orllewin Ynys Môn yw Ynysoedd y Moelrhoniaid. Saif goleudy awtomatig yno. Mae'r ynysoedd yn bwysig fel man nythu Morwennol y Gogledd, gyda dros 2,000 o barau yn nythu yno yn 2006. Oherwydd pwysigrwydd y safle mae wardeiniaid yr RSPB yn aros yno dros yr haf i'w gwarchod.</wikipedia>
        </town>
        <town id="trearddur">
            <name lang="en">Trearddur</name>
            <name lang="cy">Trearddur</name>
            <lat>53.282081</lat>
            <lon>-4.617284</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Trearddur">Trearddur Bay is a village south of Holyhead on the west coast of Holy Island off the north-west coast of Anglesey in Wales. At the 2001 census, it had a population of 1,858, reducing to 1,686 at the 2011 census.
            The historical name for Trearddur Bay is Towyn Capel or Tywyn y Capel, and at the centre of the beach lies an ancient burial ground known by the old names and which was excavated in 2003.
            There are two general shops in the centre of the village, along with a garage, two golf courses (one 18-hole, and one small 9-hole), and two hotels including a large hotel, Trearddur Bay Hotel, which overlooks the beach. There is also a number of self-catering holiday cottages, many with views of the sea and easy access to the beaches.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Trearddur">Mae Trearddur, weithiau Bae Trearddur (Saesneg: Trearddur Bay), yn bentref a chymuned ar arfordir gorllewinol Ynys Cybi ger Ynys Môn, ar y ffordd B4545 rhwng Y Fali a Chaergybi. Mae na ddwy siop yma yng nghalon y pentref a modurdy, dau glwb golff (un 18 twll ac un 9 twll) a sawl gwesty gan gynnwys Gwesty Bae Trearddur, yng ngolwg y môr.</wikipedia>
        </town>
        <town id="trefdraeth">
            <name lang="en">Trefdraeth</name>
            <name lang="cy">Trefdraeth</name>
            <lat>53.205067</lat>
            <lon>-4.387652</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Trefdraeth">Trefdraeth is a hamlet in the Bodorgan Community of Anglesey, Wales, about 5 miles (8 km) southwest of the county town of Llangefni. Trefdraeth's Church in Wales parish church of St Beuno dates from the 13th century.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Trefdraeth,_Ynys_M%C3%B4n">Plwyf eglwysif a phentrefan yng nghymuned Bodorgan, Ynys Môn yw Trefdraeth. Mae 129.6 milltir (208.6 km) o Gaerdydd a 214.5 milltir (345.2 km) o Lundain.</wikipedia>
        </town>
        <town id="trefor">
            <name lang="en">Trefor</name>
            <name lang="cy">Trefor</name>
            <lat>52.992888</lat>
            <lon>-4.427374</lon>
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="tregaian">
            <name lang="en">Tregaian</name>
            <name lang="cy">Tregaian</name>
            <lat>53.290482</lat>
            <lon>-4.326191
            <wikipedia />
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="tregele">
            <name lang="en">Tregele</name>
            <name lang="cy">Tregele</name>
            <lat>53.405239</lat>
            <lon>-4.473573</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tregele">Tregele is a small village located in north Anglesey, Wales. Located about a mile south-west of the larger coastal village of Cemaes, it is also close to the Wylfa Nuclear Power Station on Wylfa Head. Despite its small size Tregele has a petrol station and a pub. One kilometre south of the village is a cromlech (ancient burial chamber) named Llanfechell Cromlech.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Tregele">Pentref bychan ar Ynys Môn yw Tregele. Gorwedd yng ngogledd yr ynys ar lôn yr A5025, tua thri chwarter milltir i'r de-orllewin o bentref Cemaes. Ceir lôn yn rhedeg i lawr i Fae Cemlyn ar yr arfordir i'r gogledd-orllewin. Hanner milltir i'r de o'r pentref ceir cromlech ar Foel Fawr, ar y ffordd i Llanfechell. Mae atomfa'r Wylfa yn gorwedd cwta hanner milltir i'r gogledd o'r pentref, gyda gwarchodfa natur Cemlyn gerllaw.</wikipedia>
        </town>
        <town id="tryfil">
            <name lang="en">Tryfil</name>
            <name lang="cy">Tryfil</name>
            <lat>53.302153</lat>
            <lon>4.390897</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tryfil">Tryfil is a hamlet in the community of Bodffordd, Ynys Môn, Wales, which is 135.9 miles (218.7km) from Cardiff and 218.3 miles (351.3km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Tryfil">Pentrefan yng nghymuned Bodffordd, Ynys Môn, Cymru yw Tryfil. Mae 135.9 milltir (218.7 km) o Gaerdydd a 218.3 milltir (351.3 km) o Lundain. Cynrychiolir Tryfil yn y Cynulliad Cenedlaethol gan Rhun ap Iorwerth (Plaid Cymru) a'r Aelod Seneddol yw Albert Owen (Y Blaid Lafur).</wikipedia>
        </town>
        <town id="ty_croes">
            <name lang="en">Ty Croes</name>
            <name lang="cy">Ty Croes</name>
            <lat>53.225213</lat>
            <lon>-4.481913</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/T%C5%B7_Croes">Tŷ Croes is a small settlement two miles east of Rhosneigr, Anglesey, north Wales. It was, for a short time, the home of No. 144 Signals Unit RAF, an RAF Strike Command mobile radar reserve. It has a railway station on the North Wales Coast Line which runs between Holyhead and Crewe.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/T%C5%B7_Croes">"Pentref" gwledig bychan iawn yng nghymuned Aberffraw, Ynys Môn]], Cymru yw Tŷ Croes. Mae 132.3 milltir (212.9 km) o Gaerdydd a 218.3 milltir (351.4 km) o Lundain. Ceir tua hanner dwsin o dai a safle gorsaf reilffordd o'r un enw ar Reilffordd Arfordir Gogledd Cymru, ger Llanfaelog. Mae'n gorwedd ar groesffordd tua milltir i'r de-ddwyrain o Lanfaelog.</wikipedia>
        </town>
        <town id="tyddyn_dai">
            <name lang="en">Tyddyn Dai</name>
            <name lang="cy">Tyddyn Dai</name>
            <lat>53.396747</lat>
            <lon>4.353879</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tyddyn Dai">Tyddyn Dai is a hamlet in the community of Amlwch, Ynys Môn, Wales, which is 141.4 miles (227.6km) from Cardiff and 220.7 miles (355.1km) from London.</wikipedia>
            <wikipedia />
        </town>
        <town id="tynygongl">
            <name lang="en">Tynygongl</name>
            <name lang="cy">Tynygongl</name>
            <lat>53.322066</lat>
            <lon>-4.232345</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tyn-y-Gongl">Tyn-y-Gongl or Ty'n-y-gongl is a village and post town, just west of the town of Benllech and east of Brynteg, on the island of Anglesey (Welsh: Ynys Môn), north Wales.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Ty%27n_y_Gongl">Ardal tref-bost ar Ynys Môn yw Ty'n-y-Gongl neu Dynygongl. Mae'n cynnwys ardaloedd i'r gorllewin o Fenllech tuag at Farian-glas ac i'r dwyrain o Frynteg.</wikipedia>
        </town>
        <town id="valley">
            <name lang="en">Valley</name>
            <name lang="cy">Dyffryn</name>
            <lat>53.282774</lat>
            <lon>-4.559549</lon>
            <wikipedia lang="en" href="https://en.wikipedia.org/wiki/Valley,_Anglesey">Valley is a village and electoral ward near Holyhead/Caergybi on the west coast of Anglesey, North Wales. Population (2001) 2,413,[citation needed] decreasing to 2,361 at the 2011 census.</wikipedia>
            <wikipedia lang="cy" href="https://cy.wikipedia.org/wiki/Y_Fali">Mae'r Fali (Saesneg: Valley) yn bentref a chymuned yng ngorllewin Ynys Môn, ar yr A5 yn agos at Ynys Cybi. Mae gan y pentref orsaf ar Reilffordd Arfordir Gogledd Cymru (lle dim ond ar gais mae trenau'n stopio).</wikipedia>
        </town>
    </towns>
</county>
